<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<?xml-stylesheet href="wboe-view.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>WBOE Band 4 Lieferung 28.5</title>
				<respStmt>
					<resp>XSLT Transformation</resp>
					<name>OEAW-Verlag (H. Rosenkranz)</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="Taufe_2">
					<orth norm="Taufe">Tāufe</orth>
					<reg>Tauffe Tauff </reg>
				</form>
				<form type="variant" subtype="nebenlemma">
					<orth norm="Taufe">Tāuf</orth>
				</form>
				<form type="variant" subtype="nebenlemma">
					<orth norm="Taufe">Tǟufe</orth>
				</form>
				<form type="variant" subtype="nebenlemma">
					<orth norm="Täufer">-ff-</orth>
				</form>
				<form type="variant" subtype="nebenlemma">
					<orth norm="Taufe">-tāuft</orth>
				</form>
				<gramGrp><gram type="gender">Fem.</gram> (<gram type="gender">Mask.</gram> ve.)</gramGrp>
				<sense>Taufe; Tauf-, Weihwasser u. übertr. allg. m. SI; Abl. v. → </sense><etym>mhd. <q>touf</q> st.M. Untertauchung, Tiefe; Taufe; T.Wasser <ref type="bibl"><persName>Lexer</persName> 2,1479</ref> u. mhd. <q>toufe, touf</q> st.F. Taufe, T.Wasser ebd. 2,1480; ahd. <q>touf</q> M., <q>toufî, toufa</q> F., vgl. <persName>Graff</persName> 5,386f.; m. Ablt. zur idg. Wz.<q> *dheu-b-</q> , tief, hohl <persName>Pokorny</persName> 1,267f., Näh. s.u. → <q>tāufen</q>. D. endungslosen M. gehen auf mhd. <q>touf</q> M. zurück, d. umgel. Formen sind alem. beeinfl. u. basieren entw. auf mhd. <q>*töufe</q> aus ahd. <q>toufî</q> od. sind beeinfl. von mhd. <q>töufen</q> (Nf. zu mhd. <q>toufen</q>); in einigen konservativen sbair. Mda. ist das <c>-e</c> (des st.F.) noch erhalten als <q>-e/-ə</q>. – Lex.Theol. 9,1322f., <ref type="bibl"><persName>Grimm</persName> DWB 11/1/1,185f.</ref> (<q>Tauf</q> M., mdal. in ä.Spr.) u. 187f. (<q>Taufe</q> F.), <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> (<q>Der Tâuff</q> [<q>Táff</q>] T.Sakrament, T.Öl od. T.Wasser; <q>Die Taeuff</q> [<q>Táff</q>] T.Handlung), <ref type="bibl">Vlbg.Wb. 1,541</ref> (<q>Tauf</q> M. u. <q>Taufe</q> F.), <ref type="bibl">Schwäb.Wb 2,108</ref> (<q>Tauf</q> M.) u. 2,108f. (<q>Täufe, Taufᵉ</q> F.), <ref type="bibl">Schweiz.Id. 12,550f.</ref> (<q>Tauf[f]</q> M.,F., zurückgehend auf ahd. <q>touf</q> M., <q>toufa</q> F.) u. 12,577f. (<q>Tauffi</q> F., zurückgehend auf ahd. <q>toufi</q> F.). </etym>
				<lbl type="header">Belegauswahl (Lautung)</lbl>
				<form>
					<usg>(zu mhd. <m>-ou-</m> s. Lgg. § 21 u. K.17, <persName>Wiesinger</persName> 2,123f. u. K.16, zur Entw. des Fortisreibelauts nach Langvok. s. Lgg. § 34i,j): </usg>
					<form type="dialect">Sg.: <pRef>tǭfə</pRef> Dreiz.Gm., <pRef>tōfə</pRef> Cimbr.Wb.(1855) 240 (zur Parallelentw. von spätmhd. <m>au</m> &gt; <c>ō</c> im Zimbr. u. im alem. beeinfl. WTir. [dies w.u.] s. Lgg. § 21b3), <pRef>tǫɐf</pRef> Lus.Wb. 404 (m. Weiterentw. <c>ō</c> &gt; <c>ǫɐ</c>, vgl. Lgg. § 21b3); </form>
					<form type="dialect"><pRef>tāf</pRef> Fersent.Wb. 242; <pRef>tāfə</pRef> u.ä. Plad.Wb. 435, Gott.Wb. 2,372, Zarz, Ahrnt., Matrei NTir. (in → [Pfingst]- 1, [Ôster]- 3), <pRef>tāfə</pRef> Villanders, Lüsen (hier in → [Nôt]-) uEisackt., Hochpustert., sonst <pRef>tāf</pRef> STir. verbr., vgl. auch STir.Wb. 272 (<pRef>tāf[ə]</pRef>); <pRef>tāfə</pRef> OTir. verbr. (jedoch <pRef>tāfə</pRef> Lienz, Schlaiten); </form>
					<form type="dialect"><pRef>tōf</pRef> u.ä. (m. Lautentw. wie im Alem.) Steeg obLecht., Stanzach uLecht. (jeweils <c>-ǭ-</c>), Tannhm. nwAußf., Samn. (<m>-ou-</m>), Pazn., ObInnt. bis Imst (auch <pRef>-ou-</pRef>), Sautens uÖtzt.; <pRef>tȱfə</pRef> Sölden, Längenfd. obÖtzt.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tēf</pRef> (entstanden aus dem im Alem. häufigeren Umlt. mhd. <m>-öü-</m>, vgl. Lgg. § 22a4) öAußf., Nassereith WTir., Wängle Außf. Tir.Wb. 2,632; <pRef>taffə</pRef> obZillert., <pRef>tāfə</pRef> Gries Wippt.; <pRef>taf</pRef> Bruck, Fügen uZillert., <pRef>daf</pRef> UInnt.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tāf</pRef> ve. ObInnt., Sillt., auch Tir.Wb. 2,632 u. Tir.Id. 733; <pRef>tāf</pRef> Kä. verbr. (jedoch <pRef>tāfə</pRef> Kä.Wb. 55, <pRef>tāfə</pRef> St.Lorenzen Lesacht.), obMurt. verbr., <persName>Pirchegger</persName> Mürzt. 171; </form>
					<form type="dialect"><pRef>taf, d-</pRef> nOSt., Stainz sWSt., obMurt. ve., Ramsau, Gaishorn ObSt., <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#4">Sa.</placeName> verbr. (<c>-ā-</c> ve. Lung., Fusch), jedoch <pRef>daof</pRef>
Flachg. verbr. (zur <pRef>a/ao-</pRef>Grenze in Sa. vgl. <persName>Reiffenstein</persName> Sa. [1955] K.8), <pRef>daf</pRef> oö.Skgt., obMühlv., uInnv., Hausruckv., Eisenwz. (überall ve.), Linz (amdal.), <pRef>daof</pRef> OÖ. sonst; </form>
					<form type="dialect"><pRef>daf</pRef> obYbbst., obErlauft. u. Mostv. <persName>Resch</persName> °Dreild.NÖ-OÖ-St.(1968) 84 u. K.37, Umg.Türnitz obTraisent., Kirchbg. Buckl.Wt., Puchbg. söNÖ, Weinv., <pRef>daof</pRef> u.ä. NÖ sonst; <pRef>daof</pRef> W., <pRef>taf, tāf</pRef> Bgl. verbr., daneben vielf. schon <pRef>taof</pRef>; </form>
					<form type="dialect"><pRef>daof</pRef> SMä., <pRef>daf</pRef> Sonnbg./Gratzen, Rosent. SBö., <pRef>daof</pRef> SZ Neuhs., <pRef>daf</pRef> u-, mBöW, <pRef>-daft</pRef> (m. unorgan. <c>-t</c>) Heinrichsöd, Wadetstift uBöW (in → [Frāu(en)]-);  <pRef>daf</pRef> sö-, nwEgerl.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tǫf</pRef> Wisch. <ref type="bibl"><persName>Beranek</persName> SMä. (1936) 106</ref> (mit Monoph. <m>ao</m> &gt; <c>ǫ</c>, vgl. <persName>Beranek</persName> ebd.), <pRef>taof</pRef> Schöllschitz, Kumrowitz Brünn, Zirtz Ung.; <pRef>taf</pRef> Simmersdf., Smilau nIgl.; </form>
				</form>
				<form>
					<form type="dialect">- Pl.: <pRef>tǫɐvɐn</pRef> Lus.Wb. 404, <pRef>tāvən</pRef> Fersent.Wb. 242, <pRef>tāfm</pRef> Gott.Wb. 2,372, <pRef>daf</pRef> (Sg.=Pl.) Dobrzan Egerl., sonst <pRef>-fn, -fm</pRef> verbr. </form>
				</form>
				<lbl type="header">Bedeutung</lbl>
				<sense n="1.">
					<usg>Taufe, d. kirchl. Zeremonie, durch die man in d. christl. Gemeinschaft aufgenommen wird, verbunden mit d. feierl. Namensgebung allg. m. SI; Sakrament d. Taufe kirchensprl.; zum (kathol.) Ritus vgl. Lex.Theol. 9,1322f.; zu den in unserem Geb. (früher) zahlreichen Bräuchen, welche sich um d. eigentliche Zeremonie gruppier(t)en, vgl. ausführl. d. Kapitel Sachl., Brauchtum w.u.; Syn. → <q>(Kinds)tāufe</q>; - Füg. u. Wendg. wie <q>d. Kind zur T. tragen </q> verbr.; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>s khint in a ḇiəḡlain tsər tāfə ḡətrūḡn </quote>
						</cit>
						<usg>d. Kind in e. kl. Wiege zur T. getragen Untere Seite <ref type="bibl">Gott.Wb. 2,372</ref>, <q>dsɐ dɐ daf drōgŋ </q> Dobrzan Egerl.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>zur T. gehen </quote>
						</cit>
						<lbl> verbr., </lbl>
						<cit type="example">
							<quote>tsɐ ḏɐ taof ḡae(n) </quote>
						</cit>
						<usg>Kumrowitz Brünn, <q>ts taf ḡein </q> Simmersdf. Igl.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>e. T. haben/gehabt haben </quote>
						</cit>
						<usg>e. T. im Familienkreis haben verbr., z.B. <q>wǫn hǫps ēs de taf ? </q> wann habt ihr d. T. <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#4.1">Lungau</placeName>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>haed haomɐ-r-ɐ daof ghǫbd </quote>
						</cit>
						<usg>heute haben wir e. T. gehabt <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#6.1o01">Herzogenburg NÖ.</placeName>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>e. schöne T. </quote>
						</cit>
						<lbl> verbr., </lbl>
						<cit type="example">
							<quote>ɐ šęɐne tāf dɐlę̄p </quote>
						</cit>
						<usg>e. schöne T. erlebt, d.h. an ihr teilgenommen (haben) <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#4.1d05">Ramingstein</placeName>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>da wird eine T. </quote>
						</cit>
						<usg>da ist e. T. zu erwarten, d.h. es gibt bald Nachwuchs Schönbg. mBöW; </usg>
					</sense>
					<usg>hist. (vgl. auch d. Bel. u. Bed.2): </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Dô sprach der künic rîche: wie möhte daz ergân, / sît ich bin ein heiden und des toufes niht enhân? </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Nibelungenlied (um 1200) 1145,1f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>daz er əberzant / in der toufe sî genant</quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Neidhart</persName> (13.Jh.) WL 25,5,13f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>und daz si die touf entpfie </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Enikel</persName> Weltchr.(um 1270) 24 757</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>und wie des toufes heilikeit / sêl und lîp machet rein </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Ottokar</persName> Reimchr.(Anf.14.Jh.) 19 306f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Die Cristes e nam erlich auf: / Vil manig lant nam den dauf </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Heinrich v. Neustadt</persName> Gottes Zukunft (14.Jh.) 4936f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Er saczt [setzte fest], daz man in der tauff ain gefatter solt haben </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Ö.Chr.(2.H.14.Jh.) 49,8</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Den priester ich smäch, mein e zerprich, / mein tauff und firmung übersich </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Oswald</persName> (Anf.15.Jh.) 106,41f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>das der Tauff der Gläubigen vnd der Alten vnrecht were </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Gesch.Wiedertäufer (Anf.16.Jh.) 21</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>die klarheit, die da ein iede Christliche sehl durch den h tauff erwirbt </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Abr. a S. Clara</persName> (1676) 1,312</ref>
						<pc>.  </pc>
					</sense>
				</sense>
				<sense>
					<def>Sachliches, Brauchtum: </def>
					<usg opt="true">Die Taufe e. Kindes bzw. d. Zeit zw. Geburt u. T. gilt/galt in d. Volksmeinung als Zeit, in der d. Kind einerseits bes. gefährdet u. schutzbedürftig bzw. andererseits bes. beeinflußbar im Hinblick auf sein künftiges Leben ist/war. Das Neugeborene stellt(e) man sich schon in heidnischen Zeiten in bes. Maße feindl. Mächten ausgesetzt vor, denen es in entsprechender Weise entgegenzuwirken gilt/galt („Abwehrzauber“); man versucht(e) also, den Täufling durch d. Einhaltung bestimmter - regional verschiedener - Vorschriften zu schützen. Außerdem ist/war man der Meinung, daß d. Handlungen bzw. Unterlassungen der am T.Geschehen Beteiligten - insbes. des Paten/der Patin - auf das zukünftige Leben d. Kindes Einfluß hätten („Angleichungszauber“). Man trachtet(e) also einerseits danach, durch positive Verhaltensweisen am T.Tag dem Kind gute Eigenschaften zu verleihen; andererseits bemüht(e) man sich, Handlungen zu unterlassen, die sich negativ auf d. Zukunft d. Kindes auswirken könnten. Dieses alte Braucht. hat sich gegendweise wohl bis zum Beginn d. Zweiten Weltkrieges erhalten; die meisten Bel. stammen jedoch aus dem 1.Viertel des 20.Jh. Natürl. hält man an gewissen Bräuchen in bezug auf Kleidung, Geschenk (Münzen), T.Schmaus u.dgl. in etwas abgewandelter Form auch heute (1990) noch fest. Es soll nun im einzelnen und nach Möglichkeit chronologisch d. Geschehen vor, während u. nach d. T.Zeremonie dargestellt werden. </usg>
					<usg opt="true">Jeder Täufling hat einen <q>Paten</q> od. e. <q>Patin</q>, gegendweise auch mehrere Paten; seine/ihre Aufgaben im Rahmen des Taufgeschehens werden im folgenden zumindest in den Grundzügen dargestellt; Genaueres bzw. die weiteren Verpflichtungen des Paten/der Patin s.u. den mdal. Syn. → <q>Tote, (Ge)fatter, Gote, Gotel</q> u. weitere u. → <q>Pȧte</q>. </usg>
					<usg opt="true">Der Tauftermin war früher (bis etwa zum Zweiten Weltkrieg) möglichst bald nach der Geburt des Kindes verbr. (heute [1990] oft erst einige Wochen nach der Geburt), z.B. möglichst am Tag der Geburt Mürzt. <persName>A. Marx</persName> in ZsföVkde. 4 (1898) 293; am Tag d. Geburt Kirchbg. obMühlv. <persName>H. Jungwirth</persName> in WZV 35 (1930) 44f.; für in d. Nacht Geborene am nächsten Tag, für am Tag Geborene am folgenden Tag Umg.Landeck <ref type="bibl"><persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187</ref>; möglichst am Tag nach d. Geburt <persName>Zinnburg</persName> Sa. (1972) 192 (Brambg. Pinzg. ca. 1920); zu 80 % innerhalb 24 Stunden nach der Geburt Brixen STir. u. Umg. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 91; Kinder, die nicht lebensfähig zu sein scheinen/schienen, bekommen/bekamen d. → <q>(Nôt)tāufe</q>allg.; sie wird/wurde auch b.e. Terminverzögerung (z.B. durch unpassierbare Wege) gespendet, u. man holt(e) d. richtige T. später nach Umg.Straßbḡ. Kä. Man beeilte sich m.d. T. deshalb, weil man annahm, daß e. ungetauftes Kind von feindl. Mächten bedroht sei, und daß e. ungetauft verstorbenes Kind im Jenseits leiden müsse: wenn man sich m.d. T.Termin Zeit läßt, bellen d. Hunde diesem Kind gern nach <ref type="bibl"><persName>Tschinkel</persName> Gott.(1931) 10</ref>; e. ungetauftes Kind über Nacht im Haus bringt d. Wöchnerin Unglück Mürzt. <persName>A. Marx</persName> ebd. 293; e. ungetauftes Kind soll man nicht auf d. Gasse tragen, sonst wird es nichtsnutzig W. <persName>L. Höfer</persName> in WZV 33 (1928) 51; d. Ungetaufte kann infolge d. Einflüsse böser Geister schnell sterben uBöW <ref type="bibl"><persName>Schramek</persName> BöW (1915) 182</ref>; bis zur T. bedrohen allerlei dämon. Wesen d. Kind <ref type="bibl"><persName>John</persName> Egerl.(1924) 107f.</ref>; s.a. → <q>tāufen</q> 1 (Bel. aus Gott.Wb. 2,253). </usg>
					<usg opt="true">Ungetauft verstorbene Kinder erwartet d. Volksmeinung nach e. trauriges Schicksal: sie werden „Wichtel“ <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#1C.1q11">Ranggen öObInnt.</placeName>, sie kommen nach d. Jüngsten Tag wieder auf d. Welt Tir. verbr. <ref type="bibl"><persName>Zingerle</persName> Tir.(1871) 9</ref>; sie kommen zw. „Gahoater“ (→ <q>[ge]hēiter</q> wolkenlos) u. „Gahül“ (→ <q>[ge]hilbe</q> bewölkt), damit ist wohl eine Art „Niemandsland“ gemeint, od. i.d. Vorhölle Palai Fersent. <persName>Zingerle</persName> ebd. 9; sie kommen zur →  <q>Përcht(e)</q> (Bed.1) u. müssen mit ihr herumziehen Alpach (d.i. wohl Alpb. Tir.) u. Pustert. <persName>Zingerle</persName> ebd. 8; ihre Seelen werden v. Teufel geraubt Umg.Feldkn. MKä.; sie sitzen im Jenseits an e. Bächlein u. mühen sich vergebens ab, Wasser zu schöpfen; erst am Jüngsten Tage ziehen sie als reine Engel i.d. Himmel ein Deslawen <persName>John</persName> Egerl.(1924) 111; wenn e. Kind ohne T. stirbt, ist dies e. großes Unglück, „da weinen auch d. jungen Bäume im Wald“ <persName>Haider</persName> ebd. 187. Um ihnen d. Schicksal d. Ungetauften zu ersparen, wurden auch tote Säuglinge getauft STir., s.u. → <q>tāufen</q> 1 u. ausführl. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 121f.; z. Gefährdung d. ungetauften Kinder s.a. HDA 9,848f. (u. <q>Wechselbalg</q>) u. ebd. 2,127 (u. <q>Dachtraufe</q>). Von den Wochentagen wird/wurde Freitag als T.Termin vermieden Straßbḡ. Gurkt., Stainz WSt., W., Dobrzan Egerl., dagegen ist/war d. Sonntag beliebt ebd. (außer Stainz) u. Puchbg. söNÖ., Simmersdf. Igl.; heute sind d. meisten Taufen am Samstag od. Sonntag, um den Familienangehörigen Gelegenh. z. Teilnahme zu geben; früher immer um 12 Uhr mittags, da anschließend d. T.Schmaus stattfand Erl <persName>Haider</persName> ebd. 187; z. T.Termin s.a. HDA 3,549 (u. <q>geistergesichtig</q>), 6,409 (u. <q>Mittag</q>), 8,95 (u. <q>Sonntag</q>), 3,55 (u. <q>Freitag</q>); s.a. → <q>(Tāuf)tag</q> 1. </usg>
					<usg opt="true">Die Namenswahl wird v.d. Eltern getroffen allg.; manchmal bestimmt der Pate/die Patin mit, s.a. <persName>A. Masser</persName>: Der Einfluß des Paten auf die Namengebung in STir. In: Schriften zur dt. Spr. in Österreich 6 (1980) 325-338; d. Patin wählt d. Namen Umg.Feldkn. <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#2.2">MittelKä.</placeName> (1934); b. unehel. Kindern bestimmt(e) in manchen Geg. d. T.Priester <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#4.5d05">St. Gilgen Sa.</placeName> u. Gr.Arlt. (bibl. Namen), <ref type="bibl"><persName>Graber</persName> Volksleben Kä.326f.</ref> („oft d. absonderlichsten Namen“), in anderen Geg. erhielten unehel. geborene Mädchen d. Namen d. Mutter, Buben den des Kirchenpatrons, des Paten od. eines Verwandten <persName>Graber</persName> ebd.; unehel. geborene Mädchen nennt man häufig → <q>Magdalêna</q> od. → <q>Gêrtrud</q> Tir. <persName>G. Bonell</persName> in Schlern 21 (1947) 171; für gewöhnl. bekommt/bekam d. Kind nur einen VN, als Vorbild dien(t)en häufig die Namen d. Eltern (VN d. Vaters b. erstgeborenen Sohn, VN d. Mutter b.d. erstgeborenen Tochter), d. Großeltern od. des Paten/der Patin verbr.; ve. wird/wurde auch d. Name des Kalenderheiligen des T.Tages genommen, man nannte dies „den Heiligen mitnehmen“ <persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 401; man wählt(e) auch d. Kalenderheiligen d. Geburtstages: „Das Kind bringt sich seinen Namen mit auf d. Welt“, daher gibt/gab es auch seltene VN obBöW <ref type="bibl"><persName>Schramek</persName> BöW (1915) 181</ref>; s.a. → <q>(Tag)name</q>. Man soll nicht → <q>(zu-ruck)tāufen</q>, d.h. e. Namen wählen, dessen Patron vor dem Geburtstag d. Kindes im Kalender steht verbr.; d. Kind bleibt sonst geistig u. körperl. zurück Umg.Feldkn. Kä.  (1934) u. wohl auch sonst; d. Kind muß sonst im Krebsgang i.d. Himmel, od. es bekommt e. Höcker, auf dem d. Namensheilige nachreitet „steir.Bergld.“ <persName>G. Bonell</persName> ebd. 171; das „Rücktaufen“ wurde ebenso vermieden wie d. weite „Vortaufen“ (→ <q>[for]tāufen</q>) <persName>Commenda</persName> Vkde.Linz (1958) 207. Man vermied es auch, einem Neugeborenen d. Namen e. verstorbenen Geschwisterchens zu geben <ref type="bibl"><persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 188</ref> („sonst stirbt d. zweite auch“); ähnl. <persName>Graber</persName> ebd. 326f., W. <persName>L. Höfer</persName> in WZV 34 (1929) 65; es kam aber auch vor, daß zwei (lebende!) Geschwister d. gleichen VN hatten Obermösel Gott. Vor d. T. darf man b.e. Mädchen nicht nach d. Namen fragen, sonst wird es e. Klatschbase Hall ObSt. (1923); s.a. → <q>(Tāuf)name</q>. </usg>
					<usg opt="true">Dem feierl. Anlaß entsprechend wird bes. Augenmerk auf die Kleidung gerichtet: Der Täufling wird hübsch angezogen, seine Kleidung ist rot (jünger: rosa) b.e. Mädchen u. blau b. Buben verziert, u. er liegt i.e. Wickelpolster verbr.; z. roten Zier f. Mädchen vgl. z.B. <persName>Graber</persName> Volksleben Kä.  328; anstelle d. Wickelpolsters wird auch e. Wickelband (→ <q>Fä̂tsche</q>) verwendet <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#1">Tir.</placeName>, <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#2">Kä.</placeName> verbr., od. e. größeres, schön besticktes Tuch (→ <q>[Tāuf]windel</q>) Fendels ObInnt., Gr.Arlt.; über d. Wickelpolster kommt manchmal noch d. T.Decke, b. Mädchen e. rote u. b. Buben e. blaue <persName>Zinnburg</persName>  Sa. 1972) 192 (Brambg. Pinzg. ca. 1920); od. eine m. roten bzw. blauen Bändern u. Schleifen verzierte Decke Stilfes STir. (ca. 1920/30) <persName>J. Pardeller</persName> in Schlern 39 (1965) 223 u. s-, mbair. ve. (s.a. → <q>[Tāuf]decke</q>). Ev. wird/wurde d. Kind noch zusätzl. in Tücher gehüllt od. verdeckt: D. Hebamme hüllt d. Täufling in Tücher, um ihn gegen d. bösen Blick zu schützen Mühlv., Innv. lt. HDA 3,1600 (u. <q>Hebamme</q>); d. Kind wird zusätzl. m.d. „Augenwindel“ (wohl: Tuch, mit dem d. Gesicht d. Kindes bedeckt wurde) bedeckt GRÜNER Egerl.(1825) 37. Gegendweise mußte d. Kleidung d. Täuflings (b. Bub und Mädchen) auch etw. Rotes enthalten (z. magischen Wirkg. d. Farbe Rot s. HDA 7,818f.): über d. Polster kamen weiß-rot bestickte u. m. Spitzen besetzte Tücher <persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 400; in dem Stoff, in den d. Täufling eingefascht wird, muß etw. Rotes hineingewirkt sein, sonst wird d. Kind bucklig u. bekommt krumme Beine Kappl Pazn. <ref type="bibl"><persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187</ref>; d. Taufkissen wird m.e. roten Band zs.gehalten Igl. (1923); vgl. auch HDA 7,820 (u. <q>rot</q>: d. T.Kind wird m.e. roten Tuch bedeckt Böhmen). Bei d. T.Zeremonie bekommt d. Täufling d. Taufkleid (→ <q>[Krësen]pfēit, [Tāuf]klēid</q> u.w.d.) aufgelegt od. übergezogen allg., es ist weiß (ev. verziert od. bestickt) allg.; früher vererbte sich d. T.Kleid innerhalb einer Familie von Generation zu Generation <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187, <persName>Kaufmann</persName> Braucht. 173; e. genaue Beschreibung liegt aus d. Egerl. vor: d. Taufhemd ist vorne offen, hat e. Art Kapuze, ist aus feiner Leinwand u. an Kapuze u. Ärmeln schwarz bestickt. Bis zur „Einsegnung“ der Mutter bleibt es innerhalb ihres Bettvorhanges m. zwei großen Nadeln angeheftet <persName>Grüner</persName> Egerl.(1825) 39. Auch der Pate/die Patin u.d. Hebamme sind festl. gekleidet (wohl) allg., z.B. <persName>Schramek</persName> BöW (1915) 182 (sie tragen d. Sonntagskleider); sind sie reinl. u. nett angezogen, wird auch d. Täufling reinl. u. nett <persName>John</persName> Egerl.(1924) 114; ist ihre Kleidung dagegen unsauber od. zerrissen, wird d. Kind e. Lump Gr.Lobming St. (1923), wird es schlampig Traun OÖ. (1923); d. Patin soll sich rasch anziehen, damit d. Kind flink wird ebd.; z. Kleidg. d. Paten (e. sauberes Hemd) vgl. HDA 3,1717 (u. <q>Hemd</q>); z. Kleidg. des Täuflings s.a. → <q>(Tāuf)pfēit</q>, <q>(Krësen)-</q>; <q>(Tāuf)polster</q>, <q>(Ein-pund)decke</q>, <q>(Tāuf)decke</q>; <q>(Tāuf)haube</q> (Dem.), <q>-klēid</q> (w.d.), <q>-windel</q>, <q>-zeug</q> sowie <persName>L. Wache</persName>: Die Täuflingstrachten in Österreich (Wien-München 1966) m. 53 Abb. </usg>
					<usg opt="true">E. wichtige Rolle im T.Geschehen spielt auch d. Taufgeschenk des Paten/der Patin für den Täufling: es ist dies in erster Linie e. Geldgeschenk (→ <q>[Pȧten]gëld</q>, Syn. s.d.), früher in Form von Münzen, heute auch als Sparbuch allg.; daneben auch Gaben wie e. Stück Leinwand, Schmuck, e. Silberbesteck u. dgl. sowie d. Taufbrief od. Patenzettel, s.w.u. D. T.Geschenk wird vor od. nach d. T.Zeremonie überreicht, früher auch i.d. Kirche, s.w.u.; meist wird/wurde es dem Kind i.d. Polster gesteckt, i.d. Wickelband eingebunden od. auf d. Brust gelegt; d. T.Geld darf/durfte nur im äußersten Notfall ausgegeben werden u. ist/war d. Grundstock f. spätere Ersparnisse verbr.; <q>tsər tāfə hot mon in khinḏə a ḡu̇lḏn in tsə laiḇə mitḡāḇm </q> zur Taufe hat man dem Kinde einen Gulden hinein zum Leib mitgegeben: damit es im Leben nie ohne Geld sei; „zum Leib“, um d. beabsichtigte Wirkg. durch d. lebendige Körperkraft zu erhöhen; d. Geld wurde dann f.d. Kind aufbewahrt od. angelegt <ref type="bibl">Gott.Wb. 2,372</ref>; der Pate/die Patin legt d. Geld i.d. Wickelband (→ <q>Fä̂tsche</q>) Imst <ref type="bibl"><persName>Zingerle</persName> Tir.(1871) 4</ref>; nach d. Heimkehr v.d. T. legt der Pate/die Patin d. → <q>(Fä̂tschen)gëld</q> auf d. Wiege (meist altes Silbergeld), manchmal auch e. silbernes Eßbesteck <ref type="bibl"><persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 401</ref>; d. → <q>(Fä̂tschen)gëld</q> wurde v. Paten/v.d. Patin unter d. → <q>Fä̂tsche</q> (Wickelband) gesteckt, früher war es ein Silbergulden Stilfes STir. (ca. 1920/30)  <persName>J. Pardeller</persName> in Schlern 39 (1965) 223; fehlt d. → <q>(Tāuf)taler</q> (→ <q>Taler I</q>), wird d. Kind e. Schelm Vintschg. <ref type="bibl"><persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187</ref>; der Pate/die Patin bringt d. „Kresenband“, e. breites, rotes od. blaues Seidenband; darin eingebunden sind Geldstücke; früher waren es 1 Gulden, 1 Krone, 1 Sechserl, 1 Fünferl, 1 Kreuzer u. 1 Heller; d. Geld bleibt so lange im Band, bis d. Kind selbst d. Schlingen aufknüpfen kann; d. Band hängt der Pate/die Patin an d. Wand, u.zw. so hoch, wie d. Kind einmal groß werden soll Umg.Feldkn. Kä. (1934); der Pate/die Patin steckt e. Silberstück (früher e. Taler) u. auch d. Taufkerze i.d. → <q>Fä̂tsche</q> m.d. Worten „Das gib ich dir ins Kresen [→ <q>Krisam</q>, Nf. <q>Krësení</q>, du sollst meiner nie vergessen“ <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 327; in manchen Geg. in Kä. wird d. Geld auch in e. Heiligenbild od. in färbiges Papier gewickelt u. dem Kind b.d. T. auf d. Brust gelegt; es ist d. Grundstock für seine späteren Ersparnisse; stirbt es, wird davon e. Messe f.d. Verwandten gelesen, da das noch sündenfreie Kind keiner Messe bedarf <persName>Graber</persName> ebd. 328; </usg>
					<usg opt="true">die Patin schiebt d. Geldgeschenk dem Kind unter d. Deckchen, u.zw. im Gasthaus vor dem Heimgang Mürzt. <persName>A. Marx</persName> in ZsföVkde. 4 (1898) 293; d. Täufling bekam früher e. Silbertaler, dieser wurde auf e. Stück Karton befestigt, m. Blumen u. Bändchen verziert, hinter Glas gerahmt u. an d. Wand gehängt Hartbg. St.; der Pate/die Patin steckt den T.Taler nach d. T. i.d. Kissen; d. Taler wird später i.e. bemalten Büchse (→ <q>[Krisam]dose</q>) aufbewahrt <ref type="bibl"><persName>Zinnburg</persName> Sa. (1972) 192</ref> (Brambg. Pinzg. ca. 1920); d. Täufling bekam d. → <q>(Wester)gëld</q>, das man früher in die aus e. Evangelienbuch herausgerissenen Seiten wickelte Kirchbg. obMühlv. <persName>H. Jungwirth</persName> in WZV 35 (1930) 45; der Pate/die Patin steckte b.d. T. dem Kind d. → <q>(Ein-pind)gëld</q> i.d. Polster; ohne dieses Geschenk würde es kein Glück haben od. später gar den Glauben verlieren; diese Geldgabe betrug früher 1 Taler, später 1 Gulden, noch später 1 Krone, zu dem/der man auch einige kleinere Münzen legte, damit d. Kind d. Sparen lerne Sigharting Innv. Rieder Volksztg. 12.8.1971; vor d. T. legt der Pate/die Patin d. → <q>(Krësen)gëld</q>  (meist e. Doppelschilling, 1931) unter d. Polster, damit d. Kind später auf seinen Besitz achtgebe südl.uMühlv., s.a. Oö.Wb. 72; der Pate/die Patin schenkt Mariatheresientaler od. Golddukaten, f.e. Mädchen auch e. Schmuckstück, u. e. Geldgeschenk („Kinder- od Krösengeld“ schon im 18.Jh. in Linz bezeugt), heute meist e. Sparbuch <persName>Commenda</persName> Vkde.Linz (1958) 205; man legte d. Geld nebst e. Taufbrief (s.w.u.) i.d. Wiege („vor einigen Jahrzehnten“) Pottschach söNÖ. <persName>H. Moses</persName> in ZsföVkde. 3 (1897) 120; d. Geld wurde dem Täufling unter d. Decke gesteckt Neuern BöW, Stannern Igl.; der Pate/die Patin steckte dem Täufling b. Gang um den Altar e. Münze unter d. Kissen Smilau Igl.; d. Geld wurde ins Wickelband gebunden Umg.Preßbḡ. Slwk.; d. → <q>(Ein)ge-pinde</q> wird dem Täufling vor, nach od. auch während d. T. ins Kissen gesteckt <persName>John</persName> Egerl.(1924) 112; s.a. <persName>Grüner</persName> Egerl.(1825) 37 (1 alter Taler, 1 Gulden, 1 Zwanziger). Manchmal wurde auch e. Stück Leinwand als T.Geschenk gegeben, z.B. <ref type="bibl"><persName>Tschinkel</persName> Gott.(1908) 118</ref> (vgl. auch → <q>Krisam</q>); </usg>
					<usg opt="true">der Pate/die Patin schenkt e. größeres Stück gebleichtes Leinen, in dessen eingeschlagene Ecke e. paar Theresientaler od. andere alte Silberstücke eingenäht sind; d. Geschenk liegt b.d. T. auf dem Täufling; stirbt er jung, wird es f.d. Sterbehemdchen verwendet, sonst f.d. Hochzeitshemd ObKä. <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 329, ähnl. Lavantt. ebd. 328. Mädchen bekommen/bekamen manchmal Ohrringe, die in das Taufkissen gesteckt werden/wurden W. u. sonst ve.; e. Heiligenbild als T.Geschenk Schönbg. mBöW (→ <q>[Tāuf]pild</q>); im 18./19.Jh. gab es eigens geprägte Gedenktaler m. Öse (f.e. Kette) zur Erinnerung an d. T.; im Museum in Ried OÖ sind solche ausgestellt Rieder Volksztg. 3.1.1935. Weit verbreitet war auch d. Brauch, dem Täufling einen → <q>(Pȧten)prief, (Tāuf)-, (Krësen)-; (Toten)zëdel</q> zu schenken; es war dies e. Art Vorläufer des heute gebräuchl. Glückwunschbillets, m.e. Spruch od. Bild verziert u. mit dem Datum d. T. u. dem Namen d. Täuflings u. Paten versehen; d. Zettel diente manchmal als Verpackung f.d. T.Geld u. konnte auch i.e. kl. Schachtel enthalten sein: Der Täufling erhält e. verzierte kl. Schachtel; sie enthält e. Zettel m. Widmung u. Vers sowie das „Krösengeld“; obenauf liegt e. Stück roter od. blauer Seide m.e. Heiligenbild uMühlv. (1931); d. Abb. e. T.Briefs v. 1855 aus Pottschach söNÖ s. in ZsföVkde. 3 (1897) 120; der Pate/die Patin schenkte den „Patenzettel“, der in ländl. Geg. m. Heiligenbildchen geschmückt, in Städten auf Seide gedruckt war, m. Texten wie „Nimm hin, herzliebster Taufpat [→ <q>Pȧte</q> auch i.d. Bed. Täufling] mein, / von mir dies klein Geschenkelein, / die Gnad ist groß, die Gab ist klein, / Gott weiß, daß ich's von Herzen mein“ dies u. ähnl. Beisp. aus 1819-1849 in Unser Egerl. 5 (1901) 11; ähnl. auch <persName>Grüner</persName> Egerl.(1825) 37; der Pate/die Patin legt den → <q>(Toten)zëdel</q> dem Kind auf d. Brust u. sagt: „Hier hast du das Deine, laß jedem das Seine“ <persName>John</persName> Egerl.(1924) 112.</usg>
					<usg opt="true">Vor dem Taufgang galt d. Kind als bes. gefährdet, es konnte „beschrieen“ (→ <q>[be]schreien</q>) <ref type="bibl"><persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187</ref> od. „vermoant“ (→ <q>[fer]mēinen</q>) werden Stilfes STir. (ca. 1920/30) <persName>J. Pardeller</persName> in Schlern 39 (1965) 223, daher durften es Besucher nicht ansehen ebd.; d. Windeln e. Ungetauften sollen nicht in d. Sonne aufgehängt werden, da sonst d. Kind verhext wird <persName>Haider</persName> ebd. 187. Es gibt Orte in Tir., in denen d. Wöchnerin d. Kind vor d. T. nicht an d. Brust anlegte <persName>Haider</persName> ebd. 187; vor d. T. darf d. Kind keine Nahrung bekommen Glanhfn. Kä., ebs. St. lt. HDA 6,1158 (u. <q>nüchtern</q>); vgl. auch w.o. (u. Tauftermin). Vor d. Aufbruch zur T. trägt d. Hebamme d. Kind unter den Anwesenden herum, damit es nicht „leutscheu“ werde OÖ lt. HDA 3,1601 (u. <q>Hebamme</q>). D. Hebamme besprengt d. Kind m. Weihwasser u. sagt: „Also wollen wir in Gottes Namen gehen! Einen Heiden tragen wir fort, e. frommen Christen bringen wir wieder!“ Sie macht dabei über e. am Boden liegendes Gebetbuch drei Schritte vor u. drei zurück <persName>John</persName> Egerl.(1924) 114. Vor d. T.Gang bringt man zwei Messer oberhalb d. Tür an od. steckt zwei Gabeln in d. Türstock u. legt e. Buch darauf, das bis zur Rückkehr liegen bleiben muß; dadurch soll d. Kind in d. Schule leichter lernen <persName>John</persName> ebd. 114; wenn d. Hebamme m.d Kind unter d. aufgeschlagene Gebetbuch tritt, sagt sie: „Wir steigen unter Gottes Wort, so geht das Lesen besser fort“ <persName>Grüner</persName> Egerl.(1825) 37. D. Paten holen d. Kind ab (sie wurden früher m. Trompeten begrüßt) u. bringen Geschenke mit, er den Patenbrief, sie e. lebende Henne, die sofort geschlachtet wird (sonst wird dem Volksglauben nach d. Kind umgebracht) <persName>John</persName> ebd. 113. </usg>
					<usg opt="true">Nun wird der Taufgang (Gang zur Kirche) angetreten (heute [1990] fährt d. T.Gesellsch. auch in ländl. Geb. m. Autos zur Kirche; Teilnehmer sind neben dem Täufling die Eltern, der Pate/die Patin, Familienangehörige u. Freunde; auf e. bes. Verhalten während d. Fahrt od. auf Begegnende wird nicht mehr geachtet): üblicherweise trägt/trug d. Hebamme d. Täufling u. wird/wurde vom Paten od. von d. Patin begleitet verbr.; gegendweise trug den Täufling e. Magd (ve., z.B. als Ehrenamt der <q>grôßen → Dierne</q> STir. ve. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 [1938] 108; <persName>Grüner</persName> Egerl.[1825] 37; d. Hebamme trägt jedoch d. Kind über d. Schwelle <persName>Grüner</persName> ebd.), e. Nachbarin od. d. Großmutter ObInnt. <persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 400, bei e. sehr beschwerl. Weg trägt ihn d. Vater im Rückentragkorb Lüsen STir., Gr.Arlt. (1923) od. führt(e) d. T.Gesellsch. m.d. Pferde- od. Ochsenwagen ve.; in d. Regel geht/ging d. Vater nicht mit verbr.; ve. nimmt/nahm er an der T. des ersten Kindes od. des ersten Sohnes teil; er nimmt an der T. ehelicher Kinder teil <persName>Schramek</persName> BöW (1915) 182 (b. unehel. darf er nicht, auch wenn er sich als Vater bekennt ebd.); er führt d. T.Gesellsch. z. Kirche, nimmt aber nicht an d. Zeremonie teil <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#4.2c01">Fusch Sa.</placeName> (1923); z. Rolle d. Vaters b.d. T. s.a. HDA 8,1508f. (u. <q>Vater</q>); in Roppen ObInnt. begleiteten mehrere Personen d. Täufling m. Lichtern zur T.  <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 188; Syn. f.d. Teilnehmer s. Bed.4 u. → <q>(Tāuf)pȧsse</q> (→ <q>Pȧsse II</q>). Das Verhalten der Teilnehmer am T.Gang ist/war von best. Regeln beeinfl.: man soll d. geradesten Weg wählen, sonst verirrt sich d. Kind später auf allen Wegen; man darf unterwegs nicht ausruhen, sonst bekommt d. Kind e. schweren Gang; d. Kind wird flink, wenn es möglichst schnell zur T. kommt, alles lt. <persName>Haider</persName> ebd. 187, vgl. auch HDA 3,442f. (u. <q>gehen</q>); auf d. Weg zur T. darf der Pate/die Patin nicht nach d. Namen d. Kindes fragen, sonst wird es vorlaut <persName>Haider</persName> ebd. 188; reden d. Paten unterwegs viel, wird d. Kind gesprächig Karlsbad, Duppau <persName>John</persName> Egerl.(1924) 115; drehen sich d. Paten um, wird d. Kind neugierig Kä. ve. (um 1920); man darf d. Kind unterwegs nicht herzeigen, da d. Gefahr d. „Beschreiens“ (→ <q>[be]schreien</q>) besteht <persName>Zinnburg</persName> Sa. (1972) 192 (Brambg. Pinzg. ca. 1920); wird d. Kind der Sonne ausgesetzt, bekommt es Sommersprossen Kä. (um 1920); der Pate/die Patin darf unterwegs nicht urinieren, sonst wird d. Kind e. Bettnässer Neumark BöW (1923), <persName>John</persName> ebd. 114, vgl. dazu auch HDA 1,95 (u. <q>Abort</q>); </usg>
					<usg opt="true">ist e. Kind im Sternzeichen Wassermann geboren, muß b. Gang zur T. e. Münze in irgend e. Gewässer am Wege geworfen werden, um die dem Wassermann verfallene Seele auszulösen Falkenau <persName>John</persName> ebd. 105, vgl. dazu HDA 9,166 (u. <q>Wassergeister</q>); während des Taufganges wurden Böller geschossen (bes., wenn e. Bub zur T. getragen wurde) Kirchbg. obMühlv. (um 1880) <persName>J. Jungwirth</persName> in WZV 35 (1930) 45, ähnl. auch Egerl. <persName>John</persName> ebd. 114f. u. obBöW <persName>M. Bayerl</persName> in ZsföVkde. 7 (1901) 61 (b.e. Mädchen nur bei bes. Ansehen d. Eltern); z. Schießen b. T.Gang s.a. HDA 7,1068 (u. <q>schießen</q>). Die Begegnenden u. das Verhalten ihnen gegenüber sind/waren bedeutungsvoll: d. Begegnung m.e. T.Gesellsch. bringt Glück Gerolding NÖ., bringt Unglück Fusch Pinzg. (beides 1923); begegnet e. Kind, gilt dies als Zeichen für Gesundh. u. Glück f.d. Täufling; begegnet e. Bettler od. e. alte Frau, hat dies üble Vorbedeutung <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#2.2">MittelKä.</placeName><persName>Graber</persName> Volksleben <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#2">Kä.</placeName> 327; Begegnung m. Kindern od. Männern bringt Glück Straßbḡ. Gurkt., m. alten Frauen Unglück ebd. u. Schönbg. BöW (1923); bewundert e. alter Mann d. Täufling [wohl auf d. Weg zur T.], bringt es Glück W. <persName>L. Höfer</persName> in WZV 34 (1929) 65; d. Geschlecht d. nächsten Kindes richtet sich nach dem Geschlecht d. ersten Person, die der T.Gesellsch. begegnet Traun OÖ (1923); man nimmt e. Stück Schwarzbrot mit, das man dem ersten Begegnenden gibt; er muß es annehmen, sonst haben er u. d. Kind Unglück Straßbḡ. Kä. (1923), ähnl. Lubens Egerl. <persName>J. Bachmann</persName> in ZsföVkde. 14 (1908) 124; auf d. Weg zur (od. auch von d.) T. gibt der Pate/die Patin dem nächstbesten Begegnenden e. Geldstück (→ [Schnatter]pfenni[n]g, [Regel]groschen, [Plëpper]kräuzer, [Prodel]kräuzer) od. e. Gebäck (→ [Plapper]sëmmel), damit d. Kind bald sprechen lernt <persName>Graber</persName> ebd. 327; beim Eintreffen vor d. Kirche soll der Pate/die Patin den Glockenstrick anfassen, dann bekommt d. Kind e. schöne, kräftige Stimme <persName>Graber</persName> ebd. 327; dazu HDA 9,477f. (u. <q>singen</q>); b. Eintreffen d. T.Gesellsch. waren bis 1884 Tauffanfaren übl., sie wurden v. Stadttürmer geblasen Eger <persName>J. Bachmann</persName> ebd. 107; früher wurden b. T.Gang auf d. untersten Kirchenstufe zwei m. Bändern geschmückte Kochlöffel kreuzweise niedergelegt, über welche d. Paten „stolpern“ mußten Alt Zedlisch b. Tachau <persName>John</persName> ebd. 112; vor d. Kirche wartete d. Patin in Festtracht, fragte d. Hebamme nach d. TaufN des Kindes, hängte ihm e. geweihtes Anhängsel um u. ging m.d. Hebamme in d. Kirche <persName>Zinnburg</persName> Sa. (1972) 192 (Brambg. Pinzg. um 1920); ve. wartet(e) auch d. T.Priester vor d. Kirchentür, vgl. z.B. <persName>Graber</persName> ebd. 327f. S.a. → <q>(Tāuf)gang</q>. </usg>
					<usg opt="true">Es folgt d. eigentl. Taufzeremonie in der Kirche, deren Termin vorher im Pfarrhof od. in d. Pfarrkanzlei angemeldet werden muß allg.; im Egerl. (u. wohl auch sonst verbr.) besorgte dies d. Hebamme, sie ging zuerst → <q>(ge-fatter)pitten</q> (den Paten/die Patin ersuchen, sein/ihr Amt auszuüben) u. dann in d. Pfarrhof <persName>John</persName> Egerl.(1924) 111f.; d. Name d. Täuflings sowie der des Paten/der Patin u. der Eltern bzw. der Mutter u. d. Datum d. Geburt u. Taufe werden i.d. Taufmatrikel (→ <q>[Tāuf]půch, -regíster</q>) eingetragen allg.; vgl. auch → <q>(Fënsterlein)tāufe</q>; man geht vor der T. „ins Einschreiben“ in d. Pfarrhof <persName>Schramek</persName> BöW (1915) 182; d. Taufe nimmt d. Priester nach kathol. Ritus vor (evangel. T. sind im Sammelmaterial nicht bel.); d. Pfarrer tauft den ersten Buben e. Familie, die nachfolgenden Kinder tauft d. Kooperator <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#1A.3i03">Ritten STir.</placeName>, <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 188; d. Priester bekommt/bekam best. Naturalabgaben, z.B. e. Laib Weißbrot Rohr söNÖ (→ <q>[Tāuf]prôt</q> 1) od. Eier <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#1A.3i02">Kastelruth STir.</placeName><persName>Haider</persName> ebd. 188; d. Mesner bekommt v. Paten/v.d. Patin e. kl. Geldgeschenk in d. Taufschüssel <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 328. Die T. wird/wurde in d. warmen Jahreszeit in d. Kirche (über dem → <q>[Tāuf]pecken, -stēin</q>) od. auch in d. Sakristei vorgenommen u. im Winter (wenn d. Kirche nicht geheizt war) im Pfarrhof (über d. → <q>[Tāuf]schüßel</q>) verbr., im Pfarr- oder Mesnerhaus Mürzt. <persName>A. Marx</persName> in ZsföVkde. 4 (1898) 293. Bei d. T.Zeremonie waren früher nur d. Täufling, der Pate/die Patin (bzw. die Paten), d. Hebamme, d. Priester u. d. Mesner anwesend (wohl) allg.; es konnten aber auch T.Zeugen teilnehmen, so wurden z.B. am 1.11.1624 34 Zeugen namentl. angeführt Falkenau <persName>John</persName> ebd. 115; heute ist meist d. gesamte engere Verwandtschaft d. Täuflings anwesend. Als d. Spitalsgeburten zunahmen, wurden d. Säuglinge meist in d. Spitalskapelle getauft, man hielt also noch eine Zeitlang an d. Brauch fest, das Kind möglichst bald zu taufen, vgl. z.B. <persName>Haider</persName> ebd. 188. In d. Kirche hält/hielt während der T. der Pate/die Patin d. Kind (heute [1990] abwechselnd m. d. Mutter), d. Hebamme hält/hielt d. T.Kerze u. d. T.Kleid bereit (früher) allg.; d. Hebamme hält d. Kind während d. Zeremonie Fendels Tir. (1923). Wenn mit dem (zu Ostern bzw. Pfingsten) neugeweihten Wasser (→ Simpl.2, <q>[Pfingst]-</q> 1, <q>[Ôster]-</q> 1; <q>[Tāuf]waßer</q>) zuerst e. Bub getauft wird, so wird er Priester Saalfdn. Sa.; s.a. → <q>(Pfingst)künig</q>; Kinder, die das erste → <q>(Ôster)krisam</q> (das zu Ostern geweihte Salböl) bekommen, werden sehr stark <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#1C.3e12">Schwoich Tir.</placeName>; e. unehel. Kind soll nicht d. erste Osterchrisam bekommen, sonst gibt es in diesem Jahr böse Unwetter ebd.; s.a. → <q>(Pfingst)-</q> 2, <q>(Krisam)-</q>, <m>(Neu)-</m> 1, <q>(Ôster)-</q> 3. . Für d. T.Zeremonie braucht man auch d. T.Kleid u. d. T.Kerze: zum T.Kleid s.u. Kleidung (w.o.); es wird dem Täufling als Sinnbild der Reinheit übergelegt allg.; d. Priester spricht dabei „Accipe vestem candidam“ <persName>Grüner</persName> Egerl.(1825) 39. </usg>
					<usg opt="true">Die Taufkerze ist für gew. weiß (b. unehel. Kindern rot Gr.Arlt. 1923) u. ev. verziert allg.; sie ist seit dem 15./16. Jh. gebräuchl., vgl. Lex.Theol. 9,1322f. Sie wird während d. T.Zeremonie angezündet u. vom Paten/v.d. Patin gehalten allg.; sie wurde v. d. übrigen (Mit-)Paten mitergriffen Absroth <persName>John</persName> Egerl.(1924) 115; wenn man b.d. T. d. Kerze hält u. alle Worte nachsagt, hilft es gegen Nachtwandeln Innt. <ref type="bibl"><persName>Zingerle</persName> Tir.(1871) 4</ref>; wenn d. T.Kerze nicht rasch ausgelöscht wird, kommt bald wieder e. Kind Traun OÖ (1923). D. T.Kerze wird aufgehoben allg. und später als Erstkommunions- (z.B. Straßbḡ. Gurkt.) od. Sterbekerze (z.B. <persName>Zinnburg</persName> Sa. [1972] 192 [Brambg. Pinzg. um 1920], Lung.) verwendet ve.; sie wurde dem Kind zu Häupten in d. Wiege gelegt u. im Krankheitsfall angezündet Untere Seite <ref type="bibl">Gott.Wb.</ref> 2,372; z. Verwendg. der T.Kerze in STir. vgl. ausführl. <persName>Zinnburg</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 118f. - Man gibt/gab dem Täufling allerlei Dinge im Wickelpolster mit, die durch ihr Vorhandensein bei der T.Zeremonie e. bes. Segen auf sich ziehen und dem Kind Glück bringen soll(t)en, wie e. Rosenkranz od. e. Heiligenbild Stainz WSt., e. Heiligenbild od. e. "Heiligenpfennig" (e. Anhängsel m.d. Bild eines Heiligen) Fusch Sa., Ma.Kulm Egerl., Simmersdf. Igl. (alle Bel. von 1923); ein geweihtes → <q>Pręfe</q> (Amulett m. geweihten Sachen) Rodeneck STir. <persName>J. Baur</persName> ebd. 92; e. Taler od. e. Blatt Papier, damit d. Kind reich u. gelehrsam werde Liesert. Dt.-Öst.Tagesztg. August 1922; einem Buben gab man manchmal e. Feder mit, damit er bald schreiben lernte, u. einem Mädchen e. Seidenfaden, damit es tüchtig nähen lernte <persName>John</persName> ebd. 112; vgl. auch HDA 9 (Nachtr.), 343f. (u. <q>schreiben</q>). Während d. T. wird dem Täufling e. Art Doppelsemmel (→ <q>[Tāuf]prôt</q> 2) auf d. Brust gelegt, dies soll d. Kind vor d. Ertrinken bewahren Neukn./L. OÖ; man gibt zwei Tüchlein mit zur T., die dann bei Gewittergefahr am Hausgang aufgehängt werden <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 328; vielfach wurde dem Täufling auch d. T.Geschenk (Geld) in d. Wickelband eingebunden, Näh. s.u. Taufgeschenk. </usg>
					<usg opt="true">Das Verhalten des Kindes während d. T.Zeremonie wird/wurde genau beobachtet u. verschieden gedeutet: schreit u. weint d. Kind in d. Kirche, wird dies zum Teil als gutes Zeichen angesehen: es wird etwas Rechtes aus ihm <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 188, es bedeutet Kraft u. Gesundheit Straßbḡ. Kä. (1923), d. Kind lebt lange Rosenbg. SBö. (1923; <q>šraeɐdi ghinɐ, blaewɐdi ghinɐ </q> schreiende Kinder, bleibende Kinder), es ist e. gutes Zeichen Dobrzan Egerl. (1923), es ist Großes von ihm zu erwarten <persName>Kaufmann</persName> Braucht. 173; oder aber als ein schlechtes Zeichen: d. Kind stirbt bald Glanhfn. Kä., Gr.Lobming St., Gr.Arlt., Schönbg. BöW, Kumrowitz Brünn (alle Bel. von 1923); um d. Schreien zu verhindern, gibt man d. Kind vor d. T. noch zu trinken ve.; vgl. auch HDA 9,322 (u. <q>weinen</q>). Niest d. Kind, bedeutet dies Glück, Gesundheit u. e. langes Leben Straßbḡ. Kä., Gr.Arlt.; schaut es in d. Kirche herum, wird es Priester Söll <ref type="bibl"><persName>Zingerle</persName> Tir.(1871) 4</ref>, will d. Mutter dies, so bittet sie d. Hebamme, die den Kopf bedeckende Windel recht weit zurückzuschlagen, damit d. Kind freie Aussicht hat <persName>Haider</persName> ebd. 187. </usg>
					<usg opt="true">Nach d. T. konnte e. Altarumgang vorgenommen werden: nach d. T. gehen Pate/-tin u. Hebamme m.d. Täufling zum Hochaltar, beten u. gehen dann hinter den Altar, wo der Pate bzw. die Patin dem Kind das Taufgeschenk in d. Decke einbindet Krumau SBö. <persName>Schramek</persName> BöW (1915) 182, ebs. obBöW <persName>M. Bayerl</persName> in ZsföVkde. 7 (1901) 61 u. Smilau Igl.; z. Altarumgang nach d. T. s.a. HDA 1,327 (u. <q>Altar</q>). Während der T.Zeremonie hat(te) die Mutter zuhause best. Verhaltensregeln einzuhalten (d. Bel. stammen, wenn nicht anders angegeben, von 1923): sie darf nicht schlafen, sonst „verschläft“ (erdrückt, → <q>[fer]schlâfen</q>) sie d. Kind Glanhfn. Kä.; sonst stirbt d. Kind bald Umg.Straßbḡ. Kä.; sonst kommt sie [od. d. Kind?] von Kräften Gr.Arlt.; sonst wird d. Kind dumm u. faul Traun OÖ, Hohenfurth SBö.; sonst wird es ungläubig Rosenbg. SBö. Die Mutter soll während d. T. beten <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#3.3c08">Stainz St.</placeName>, <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#5.2a39">Traun OÖ.</placeName>, Poysdf. NÖ, Hohenfurth SBö., e. Rosenkranz beten Rosenbg. SBö.; vgl. HDA 6,697 (u. <q>Mutter</q>). Sie soll e. Bissen Schwarzbrot essen, dann wird d. Kind b. Essen nicht wählerisch Traun OÖ.; vgl. HDA 2,1052 (u. <q>essen</q>). Auch der leeren Wiege wird Beachtung geschenkt: während man d. Kind zur T. trägt, soll d. Wiege von d. Sonne beschienen werden, dann wird es nicht mondsüchtig <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187; während d. Kind bei d. T. ist, legt man e. Mangelholz in d. Wiege, damit d. „Holzweiblein“ nicht e. Krüppel hineinlegen können Hochofen, Haselb. Egerl. <persName>J. Bachmann</persName> in ZsföVkde. 14 (1908) 121, ähnl. Falkenau Egerl. ebd. </usg>
					<usg opt="true"> Nach d. T.Zeremonie findet meist ein Taufmahl statt (nur in UKä. soll nach altem Herkommen nach d. T. nicht gegessen werden <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 329); in früherer Zeit u. bei schlechteren Einkommensverhältnissen zahlte der Pate/die Patin der Hebamme e. Imbiß im Wirtshaus verbr., z.B. den → <q>(Tāuf)wein</q> od. Kaffee <persName>Graber</persName> ebd. 329; e. Viertel Wein u. e. Schnitzel f.d. Hebamme W Steir.Wb. 179; d. Kind legte man inzwischen auf d. Ofenbank Mürzt. <persName>A. Marx</persName> in ZsföVkde. 4 (1898) 293; Patin u. Hebamme gingen ins Wirtshaus, das Kind wurde im Polster zur Seite gelegt; d. Patin zahlte, d. Hebamme bekam Würstel, Eier u. ein Trinkgeld <persName>Zinnburg</persName> Sa. (1972) 192 (Brambg. Pinzg. ca. 1920); d. Hebamme bekam meist e. (Geld-)-Geschenk vom Paten/von der Patin od. vom Vater verbr., in manchen Orten eine Viertelmetze Korn <persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 401; es zahlt d. Vater Völs STir. <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 189, ebs. Kirchbg. obMühlv. <persName>H. Juŋwirth</persName> in WZV 35 (1930) 45; er bestellt e. einfache Jause für Patin u. Hebamme Lüsen STir. Bei guten Vermögensverhältnissen gab u. gibt es auch heute (1990) e. mehrgängiges Mahl f. Angehörige u. Freunde od. Nachbarn verbr.; einen üppigen T.Schmaus nennt man auch „kl. Hochzeitsmahl“ obBöW <persName>Schramek</persName> BöW (1915) 182f.; gegend- u. familienweise reicht man nach d. T. zu Hause e. Jause od. auch e. größere Mahlzeit verbr., z.B. von d. Angehörigen der Mutter des Täuflings ausgerichtet; es gibt Huhn, Kälbernes, Kaninchen, Wein usw. Kumrowitz Brünn (1923); Kinder u. Erwachsene d. Nachbarschaft gehen in d. Haus, wo d. T. gefeiert wird <q>aof den gaewa </q> (<q>Gäuber</q> unter → <q>Gäuder</q>) u. bekommen e. Buttersemmel; von ihrem Genuß wird man schön Karlsbad, Duppau Egerl. <persName>J. Bachmann</persName> in ZsföVkde. 14 (1908) 125. Auch d. Verhalten d. Teilnehmer am T.Schmaus wird gedeutet: wenn sie viel Alkohol trinken, wird d. Kind später oft „rauschig“ Glanhfn. Kä.; wenn man zu lang im Wirtshaus bleibt, wird d. Kind e. Lump Hartbg. St.; es soll tüchtig gegessen werden, damit d. Kind immer guten Appetit hat Straßbḡ. Kä., Traun OÖ., Rosenbg. SBö., Egerl. Einem ledigen Paten wirft man nach d. T.Essen d. Tischtuch über d. Kopf, damit auch b. ihm bald d. T.Fest stattfinde Asch Egerl. <persName>J. Bachmann</persName> ebd. 125; d. Patin bekommt nach d. Essen e. reich m. Mandeln u. Rosinen verziertes, gebratenes Schweineschwänzchen Asch <persName>John</persName> Egerl.(1924) 116f.; zur Sitzordnung, Speisenfolge u. zum Brauch d. Tischtuchüberwerfens vgl. ausführl. <persName>John</persName> Egerl.(1924) 116f.; e. Abb. v. Taufschmaus b. <persName>Grüner</persName> Egerl.(1825) Abb.3. Z. T.Schmaus s.a. HDA 2,1052 (u. <q>essen</q>) sowie d. Syn. → <q>(Tāuf)jause</q>, <q>(Tāuf)mâl</q> (w.d.). </usg>
					<usg opt="true">Nach dem T.Mahl od. auch gleich nach d. Zeremonie tritt man d. H eimweg an: mit e. neugetauften Mädchen darf man nicht denselben Weg zurückgehen, sonst bekommt es keinen Mann W.-Gersthf. (1923); man muß vor d. Ave-Maria-Läuten zurück sein, sonst bringt man statt d. Kindes e. Wechselbalg zurück <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 329; e. Gewitter auf d. Rückweg ist gern gesehen, d. neue Christ wird stark u. mächtig <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 189; auf d. Heimweg wird gebetet <persName>Haider</persName> ebd. 189; d. Heimkehrenden dürfen keineswegs über kreuzweise übereinanderliegende Hölzchen steigen, sonst wächst d. Täufling nicht mehr <persName>Haider</persName> ebd. 188f.; gel. wird nach e. T. noch „abgesperrt“, d.h. es werden Klausen errichtet wie b. Hochzeiten Fügen, Schlitters, Mayrhfn. <persName>Haider</persName> ebd. 189; am Heimweg werfen d. Paten d. Kindern am Weg Zuckerwerk zu Karlsbad, Duppau <persName>John</persName> Egerl.(1924) 116; manchmal werden d. Zurückkehrenden m. Böllerschüssen empfangen (drei b. Buben, zwei b. Mädchen) <persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 400; wenn d. Patin u. d. Hebamme mit d. Kind von d. T. zurückkommen, müssen sie vor d. Haus über e. Besen steigen (d. Grund war dem Gewährsmann nicht mehr bekannt) Traun OÖ. (1923). Bei d. Heimkehr ist d. Haustüre verschlossen; sie wird erst nach dreimaligem Anklopfen geöffnet Asch Egerl. <persName>John</persName> ebd. 116; kommt d. Hebamme mit d. Kind zurück, fragt sie vor der verschlossenen Tür, hinter der d. Mutter ist, dreimal: <q>šlǭfst?</q> (schläfst du?); d. Wöchnerin antwortet jedesmal: <q>nā(n)</q> (nein). Dann tritt d. Hebamme ein u. sagt: <q>nǭ(n), so węrstu [wirst du] s kxint nit fršlǭfn </q> (e. Kind → <q>[fer]schlâfen</q> es im Schlaf erdrücken) Glanhfn. MKä. (1923). </usg>
					<usg opt="true"> Zu Hause ngekommen übergibt d. Hebamme d. Kind der Mutter; sie sagt dabei: "Jetzt sind wir da mit deinem/deiner" (es folgt d. jeweilige TaufN, den sie betont) Straßbḡ.  Kä., W.-Mauer, Rosenbg. SBö., Simmersdf. Igl. (alle Bel. von 1923); od. sie sagt: „Einen Heiden haben wir fortgetragen, einen Christen bringen wir zurück“ so u. ähnl. Tir. u. St. ve., <persName>Commenda</persName> Vkde.Linz (1958) 1,205, Dobrzan Egerl. u. im ganzen dt. Sprachraum verbr., vgl. HDA 3,1639 (u. <q>Heiden</q>). Wenn d. Neugetaufte in d. Stube getragen wird, soll man d. Fenster aufmachen, damit d. Teufel, der unter d. Wiege lauert, hinaus kann, wenn ihn d. Schutzengel vertreibt <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 189, dazu auch HDA 6,89 (u. <q>Megalithbauten</q>); kommt man mit d. Täufling in d. Stube, soll sich niemand an d. Kopfende d. Wiege stellen; dort ist d. Stammplatz d. Schutzengels <persName>Haider</persName> ebd. Nach d. Heimkehr rollt d. Hebamme d. Kind dreimal über d. Bett, damit es einst tanzen lerne od., um es vor e. bösen Fall zu behüten <persName>John</persName> Egerl.(1924) 116; d. Mutter soll dem Kind nach d. Rückkehr drei Vaterunser ins rechte Ohr beten, damit es leicht lerne Atters. oö.Skgt. Am Tag nach d. T. erhält d. Kindesmutter von d. Patin d. erste Suppe (aus Huhn) u. in Abständen v. zwei Tagen wieder Suppe, dann Mehlspeisen usw., wie lange, hängt von d. Vermögensverhältnissen d. Patin ab Tullnitz SMä., s.a. → <q>(Suppen)tragen</q>; am dritten Tag nach d. T. kommt d. Hebamme zum → <q>(Krisam)waschen</q>, sie wäscht dem Säugling d. Salböl ab SCHRAMEK BöW (1915) 183; z. ersten Kirchgang der Wöchnerin vgl. → <q>(für-hër)gên</q>, <q>(aus)sëgnen</q>. </usg>
				</sense>
				<sense n="2.">
					<usg>Weih-, Taufwasser verbr. mit SI (F. Dreiz.Gm., <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#1A">STir.</placeName>, <placeName type="unbekannt">Tilliach Tir.</placeName>, <ref type="bibl">Steir.Wb. 145</ref>, <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#5">OÖ.</placeName> verbr., Konrads SZ Neuhs.; F. u. M. Tir.Id. 733; M. Umg.St.Georgen Flachg. u. hist., sonst nicht bel.; s.a. <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> [<q>Der Tâuff</q> (<q>Táff</q>) Taufsakrament, Tauföl od. -wasser]); d. Wasser wird am Karsamstag (vgl. auch → <q>[Ôster]-</q> 1), tw. auch am Pfingstsamstag (vgl. → <q>[Pfingst]-</q> 1) geweiht; </usg>
					<sense>
						<usg>e. Teil dieses geweihten Wassers wird in d. Taufbecken gefüllt, mit etw. Chrisam u. Katechumenenöl vermischt (bis 1969) u. zum eigentl. (nur für Taufen i.d. Kirche vorgesehenen) Taufwasser geweiht verbr. (s.a. Füg., Ra., hist.Bel. w.u. sowie → <q>[Tāuf]waßer</q>; vgl. auch → <q>[Tāuf]tag</q> 2, <q>[Kar]samß-tag</q> [Sachl.], <q>[Tāuf(en)]samß-tag</q>, <q>Ôstern</q>, <q>[Weih]waßer</q>, <q>[Waßer]weihe</q>); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg>das andere (nicht m.d. beiden hl. Ölen bes. geweihte) Wasser wird i.d. Kirche den Gläubigen zur freien Entnahme bereitgestellt; es gilt - im Vergleich zu dem außerhalb des Kar- bzw. Pfingstsamstags geweihten Wasser - als bes. segenbringend verbr., vgl. auch <q>daof is beßɐ wiɐ dɐ waebrun </q> T.(Wasser) ist wirksamer als gewöhnl. Weihwasser (→ <q>[Weih]prunnen</q>) Eggerding Innv., ähnl. OÖ. verbr.; man nimmt es daher bes. gerne mit nach Hause (z. Besprengen d. Felder u.dgl., s.w.u.) verbr. m. Dreiz.Gm.; es wird d. ganze Jahr aufgehoben u. für e. Nottaufe od. bei e. Todesfall verwendet Raab Innv.; man sprengt es in Haus u. Stall u. auf den Feldern aus u. auch, wenn d. Vieh krank ist od. bei e. Gewitter Mühlhm. Innv.; es wird als Sympathiemittel für d. Vieh verwendet: als Mittel für d. Kühe, damit sie Milch geben Sterzing STir. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 102 (Fn.46); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Dies alles [Kätzchen u. Blätter aus d. Palmbuschen u.dgl.] wird vermischt, ein Tauf [Fn.4: im Volksmund abgekürzt f. Tauf- od. Weihwasser] darüber gespritzt </quote>
						</cit>
						<usg>Umg.St.Georgen Flachg. <persName>J. Schwarzbach</persName> in ZsföVkde. 3 (1897) 4; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg>am Ostersonntag soll man vor Sonnenaufgang → <q>(Ge-trēide)saher </q> (Getreidesprossen) auf dünnen Brotscheiben mit <q>Tauf</q> übergossen dem Vieh gegen d. „Brennen“ (→ <q>prennen</q> 5c) eingeben Ullrichs nwWaldv., ähnl. Waldv. sonst; s.a. → <q>(Tāufed)knödel</q>; </usg>
					</sense>
					<usg>Füg. u. Ra.: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>machan dau nauge tofe </quote>
						</cit>
						<usg>d. T.Wasser weihen <ref type="bibl"><persName>Cipolla</persName> Dreiz.Gm.(1882) 219</ref>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>T. machen </quote>
						</cit>
						<usg>dass. Reinswd. STir.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>d. Kind ist in die neue T. gekommen </quote>
						</cit>
						<usg>es wurde als erstes mit dem neugeweihten Wasser getauft Sarnt., Kiens, Lüsen STir., ähnl. Tilliach OTir., Konrads SZ Neuhs. (hier kostet[e] dies d. doppelte Gebühr, s.a. Bed.1 Braucht. [u. Taufzeremonie] u. → <q>[Neu]-</q>); wenn um Pfingsten ein Mädchen „in die neue T.“ kommt, werden die Unwetter viel ärger <ref type="bibl"><persName>Zingerle</persName> Tir.(1871) 161</ref>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>bei dir/bei dem ist Chrisam u. T. verloren </quote>
						</cit>
						<usg>Salböl u. T.Wasser waren wirkungslos, du bist/er ist unverbesserlich Innsbruck, Schwaz, Kufstn. Tir., Umg.Straßburg Kä., St.Gilgen Sa.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>.. T. u. Chrisam .. </quote>
						</cit>
						<usg>dass. OÖ. ve., Poysdf. NÖ, W., auch <ref type="bibl">Wr.Wb. (1873) 163</ref>; vgl. auch d. Bel. aus Seifried Helbling w.u.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>ein Kind aus der Taufe heben </quote>
						</cit>
						<def> d. T.Pate e. Kindes sein binnenbair. m. Schöllschitz, Kumrowitz Brünn (vgl. auch → </def>
						<cit type="example">
							<quote>heben</quote>
						</cit>
						<def>); nach dem altchristl. Brauch, daß d. T.Zeuge den Täufling aus dem T.Brunnen (= T.Wasser) hob, vgl. </def>
						<ref type="bibl"><persName>Grimm</persName> DWB 4/2,729</ref>
						<def> (u. </def>
						<cit type="example">
							<quote>heben</quote>
						</cit>
						<def>) u. ebd. 11/1/1,185f. (u. </def>
						<cit type="example">
							<quote>Tauf</quote>
						</cit>
						<def>, M.) u. d. hist.Bel. w.u.; </def>
						<usg/>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>ein Kind über die T. halten </quote>
						</cit>
						<usg>T.Pate sein Linz; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>touf [Fn. tauffe] und chresem, / daz got an mich hât geleit </quote>
						</cit>
						<usg>Seifried Helbling (um 1290) 3,172f.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>in dem namen der drivaltikeit / wart gestôzen daz kint / in die touf ân underwint [unverzüglich] </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Ottokar</persName> Reimchr.(Anf.14.Jh.) 19 276f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>der pfarer sol weihen ze Ostern die Touf </quote>
						</cit>
						<usg>Urk. v. 1328 lt. <ref type="bibl">Steir.Wb. 145</ref>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Do nam der .. ercz Bischoue zu Gran den Jungen Kunig, vnd half im zu der tauff vnd hueb in aus der tauff </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Kottannerin</persName> (15.Jh.) 21</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>auff die konug vnd fursten die das kindt gehaben auss dem Tauff </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Maximilian</persName>⁸ Weißkunig D (um 1510) 11v</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>die .. eer .. das ich das Kind aus der Tauf gehebt hab </quote>
						</cit>
						<usg>ders. Weißkunig (um 1510) 52,6; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>[e. Täufling] hat in der kirchen in das bettlein ge-, und, wie im her Jonas hat wollen taufen, da hat das kind in die tauf gar geseicht [→ sēichen urinieren] </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Egerer Chr.(16.Jh.) 344,104</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>die gfädterin Prigita .. hat das khindt Auß der Tauff gehobt </quote>
						</cit>
						<usg>Neukn./V. OÖ (hs. Taufb. 1598); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Eben disen knaben hat meines vetterß Bernärdl frau muetter auß der tauff gehebt </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Kleinschroth</persName> Tageb.(1683) 117</ref>
						<pc>. </pc>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="3.">
					<usg>†Brauch der Handwerker b. Abschluß d. Lehrzeit: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>nachdeme der freygesagte Jung .. mit Trumel vnd Pfeiffen zu der sogenanten Tauff gebracht, jedoch manierlich begossen </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Steir.Wb. 145 (Fleischer-Statut, Irdning 1720)</ref>
						<pc>; </pc>
						<usg>s.a. → <q>tāufen</q> 3. </usg>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="4.">
					<usg>Die Taufgesellschaft ve., z.B. <q>atte ḇərt ḏə tāfə viərn </q> Vater wird d. Teilnehmer an d. T. führen Untere Seite Gott.Wb. 2,372; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>mit anɐ tāf khumɐn </quote>
						</cit>
						<usg>mit e. T.Gesellsch. kommen <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#2.2d02">Reichenau Kä.</placeName>; Syn. → <q>(Tāuf)pȧsse</q> (→ <q>Pȧsse II</q>). </usg>
					</sense>
				</sense>
				<lbl type="header">Wortbildung (Komposita)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Pecker)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>„Bäckertaufe“: bei Verstößen gegen d. Brothüterordng. wurde d. Übeltäter auf d. Stadtplatz i.e. Käfig gesperrt, u. d. Vorübergehenden beschimpften ihn; Vorbild war wohl d. Nürnberger Bäckertaufe <persName>Benigni</persName> °Innsbruck (1967) 163. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Pfingst)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg/>
					<sense n="1.">
						<usg>das zu Pfingsten geweihte Wasser (Näh. s. → Simpl.2) Tir. u. St. ve., Neubg./Asch Egerl.; es wird verwendet: als Taufwasser Schlanders, Kiens STir., Tilliach OTir., Matrei NTir., Tarrenz WTir., Vorau OSt.; s.a. → Simpl.1 (u. Taufzeremonie); zum Besprengen d. Felder am Pfingstsonntag Neubg./Asch Egerl.; </usg>
					</sense>
					<sense n="2.">
						<usg>die erste Taufe nach Pfingsten, die m.d. neugeweihten Taufwasser vorgenommen wird, sie gilt als bes. segenbringend STir. u. ve., in Kastelruth STir. spendet(e) man f.d. <q>Pf.</q> e. Kalb, in Völs STir. e. Henne, vgl. <ref type="bibl"><persName>Haider</persName> Tir.Volksbrauch (1968) 197</ref> u. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 92f.; </usg>
					</sense>
					<sense n="3.">
						<usg>das Besprengen der Felder am Pfingstsonntag Neubg./Asch Egerl. </usg>
					</sense>
					<usg>– S.a. HDA 6,1701f. (<q>der Pfingsttauf</q>), → <q>(Pfingst)sunn-tag</q>, <q>-waßer</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Ê)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg/>
					<sense n="1.">
						<usg>(geweihtes) Taufwasser Lung. (<q>ęɐtaf</q>); </usg>
					</sense>
					<sense n="2.">
						<usg>d. kirchl. Taufakt <ref type="bibl">Steir.Wb. 188</ref> (<q>Ehtaufe</q> F., ä.Spr.); </usg>
					</sense>
					<sense n="3.">
						<usg>d. erste T. m. dem zu Ostern od. Pfingsten geweihten Taufwasser, dem Volksglauben nach „wirkt sie besser“ als die folgenden Taufen Gr.Arlt. (<q>ę̄daf</q>). </usg>
					</sense>
					<usg>– Vgl. mhd. <q>ê-touf</q> st.M. u. <q>ê-toufe</q> st.F. christl. Taufe <ref type="bibl"><persName>Lexer</persName> 1,714.</ref></usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Fënsterlein)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>T. e. unehelichen Kindes Gerolding NÖ. (va.); nach dem freien Platz (→ <q>Fënster</q> Dem.) im Taufregister, wo beim ehel. geborenen Kind die Personaldaten des Vaters stehen; s.a. → Simpl.1 (u. Taufzeremonie). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Frāu[en])taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Nott. durch d. Hebamme, wenn d. Kind nicht lebensfähig zu sein scheint s-, mbair. verbr., auch <ref type="bibl"><persName>Bredenbrücker</persName> STir.(1901)</ref>, <ref type="bibl">Tir.Id. 733</ref>, <ref type="bibl">Steir.Wb. 250</ref>; wenn d. Kind nicht stirbt, wird es noch einmal i.d. Kirche getauft verbr.; vgl. → <q>(nâch)tāufen</q> 2; Syn. s.u. → <q>(Nôt)taufe</q>; Ltg.: <pRef>frāontaf</pRef> Tir. verbr. (jedoch <pRef>frauətouf</pRef> Imst), <pRef>frao-, fraondaf</pRef> lt. <ref type="bibl">Steir.Wb. 250</ref>, <pRef>frao(n)daf, -daof</pRef> u.ä. OÖ., NÖ., BöW, <pRef>frao(n)daft</pRef> Wadetstift, Heinrichsöd uBöW. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Glocken)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Weihe e. neuen Kirchenglocke ve. binnenbair. m. Obermösel Gott. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Haus)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>T. im Wohnhaus d. Täuflings binnenbair. ve. (va.); bei Wohlhabenden, b.e. schwächl. Kind od. wenn es Ortsbrauch ist <ref type="bibl"><persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 401</ref>; jetzt gibt es sie nur mehr dort, wo e. kirchl. anerkannte Hauskapelle vorhanden ist <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 188; vgl. auch <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 97 (für STir.); d. Mutter war - so wie bei der T. in der Kirche - auch b.d. Haust. nicht dabei <persName>Graber</persName> Volksleben Kä. 327. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Hebamm[en])taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(Nôt)taufe</q> Sölden Ötzt. (<pRef>hebammintōfe</pRef>), Straßbḡ. Gurkt. (<pRef>hēwamtāf</pRef>); vgl. auch → <q>(Frāu[en])taufe</q></usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Hêrren)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>die v. Priester gespendete T. im bewußten Gegensatz zur → <q>(Frāu[en])taufe</q> Sölden Ötzt. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Jä̂h)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Nott. <ref type="bibl">Steir.Wb. 362</ref> (<q>Jähtauf</q> u. <q>Jachtauf</q> M.); Syn. → <q>(Nôt)taufe</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†Kindertaufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Kindert.: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>[er] .. leert, daz der kindertauff [hier betonter Gegensatz zur Erwachsenent.] mit keinem hellen Wort Gottes kundt erwiesen werden </quote>
						</cit>
						<usg>Gesch.Wiedertäufer (Anf.16.Jh.) 15; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Vermerckht die Khindertauff Was oder Wieuill Chinder ich Herr Wolfgangus Lanng, der Zeit Cooprator Zu Neunkirchen [sic!] .. gethaufft </quote>
						</cit>
						<usg>Neukn./V. OÖ (hs. Taufb. 1581). </usg>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Kinds)taufe</orth>
					</form>
					<def>, †</def>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Kind)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>verdeutlichend f. Simpl.1 im ges. Binnenbair. m. Obermösel Gott., Simmersdf. Igl., bes. i.d. scherzh. Rw. <q>da gibt's (bald) eine K. </q> bzw. als Ausruf <q>K.!</q>, wenn bei Tisch e. Glas umgestoßen wird; in wessen Richtung d. ausgeschüttete Flüssigk. rinnt (in mancher Geg. auch: wer d. Glas umstößt), der hat in nächster Zeit m.e. Taufe (d.h. mit Nachwuchs) zu rechnen binnenbair. m. Obermösel Gott., Simmersdf. Igl.; </usg>
					<sense>
						<usg>auch in Füg. wie <q>eine K. anrichten </q> e. volles Glas umstoßen Fendels ObInnt. od. <q>K. machen </q> dass. Pustert. STir.Wb. 152; als bes. bedeutungsvoll wird d. Vorgang natürlich b.e. Hochzeit angesehen verbr.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg>vgl. auch <q>Kindstaufe ruft alles lustig, wenn b. Fest Wein verschüttet wird; da glaubens, sie kriegen was Kleines </q><persName>W. L. Höfer</persName> in WZV 33 (1928) 51; </usg>
					</sense>
					<usg>hist., lit.: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>von chindtauffen </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Urkb.St.Pölten NÖ (1372) 2,128</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>alle zehrungen .. wie auch mit hochzeiten, versprechen, kindstaufen und dergleichen, sollen alle im markt Timelkam gewiesen sein </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Ö.Weist. 14,489,18f. (Timelkam OÖ um 1600)</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Bey jeder kindtauff oder kindlbier (→ † [Kindlein]pier) sollen hinfüro mehr nicht als ein tisch weiber und von mannspersonen nur .. eingeladen werden </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Siegl</persName> Alt-Eger (1614) 128f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>aller iberfluss, sonderlich in verschwenderischen zehrungen bei den kindstaufen und kostbaren weissath bei straff verpothen </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Ö.Weist. 13,148,26f. (Kremsmst. OÖ 1699)</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Heut wird d' Kindstauf </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Eipeldauer (18.Jh.) 3,48</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>'s Kresl, 's Pfaidl gschwind hernemmá, / 's Kind umdráht und s'Liecht in d'Hend. / Hat's dá Gfadá kám bekemmá, / Hat dö Kindstáf schon án End </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Lindemayr</persName> OÖ (18.Jh.) 307</ref>
						<def>; s.a. </def>
						<ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,1261</ref>
						<def> (</def>
						<cit type="example">
							<quote>Kindstâuff</quote>
						</cit>
						<def>). </def>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Krisam)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>d. erste Taufe mit dem (zu Ostern od. Pfingsten m. Beigabe v. Chrisam, vgl. → Simpl.2) neugeweihten Taufwasser; sie gilt als bes. segensreich, u. man zahlt bzw. spendet dem Priester u. Mesner mehr Sölden Ötzt., Ob-,UInnt., Brambg. ObPinzg., Fusch MPinzg., Gr.Arlt. (hier gilt es als unheilbringend, wenn e. unehel. Kind die <q>K.</q> erhält); Ltg.: <q>kxrīsntaf</q> u.ä.; Syn. → <q>(Pfingst)taufe</q> 2, <q>(Ê)taufe</q> 3, <q>(Neu)taufe</q> 1, <q>(Ôster)taufe</q> 3; s.a. <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> (<q>Chrisamtauff</q>). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Neu)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg/>
					<sense n="1.">
						<usg>dass. Straßbḡ. Gurkt., <ref type="bibl">Steir.Wb. 476</ref> (<q>Neutauf</q> M.), Fusch, Saalfdn. MPinzg., Münzb. uMühlv., Eggelsbg. obInnv., Plattetschl. uBöW; </usg>
					</sense>
					<sense n="2.">
						<usg>d. zu Ostern (bzw. Pfingsten) neugeweihte Wasser (→ Simpl.2) in d. Ra. <q>in die N. kommen </q> mit dem neugeweihten Wasser getauft werden Saalfdn. Pinzg.; wenn e. unehel. Kind <q>in die N. </q> kommt, befürchtet man in diesem Jahr bes. heftige Unwetter ebd. u. ähnl. Innv.; s.a. → Simpl.1 (Braucht., Zeremonie); <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> (<q>die Neutauff</q>). </usg>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Nôt)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>T. eines in Lebensgefahr befindl. Neugeborenen, meist v.d. Hebamme vorgenommen binnenbair. m. Obermösel Gott., Kumrowitz Brünn, Smilau, Simmersdf. Igl.; vgl. dazu ausführl. für STir. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 105f.; man nimmt dafür e. gewöhnl. Schüssel od. Pfanne Umg.Straßbḡ. Kä. (s.a. → <q>[Tāuf]pecken</q>), man darf nicht vergessen, dem Kind dabei e. Namen zu geben Glanhfn. MKä.; Genus: M. Weibern OÖ, sonst F. od. nicht bel.; Syn. → <q>(Frāu[en])taufe</q>, <q>(Hebamm[en])taufe</q>, <q>(Jä̂h)taufe</q>, <q>(Weiber)taufe</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>Ôstertaufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg/>
					<sense n="1.">
						<usg>d. zu Ostern geweihte Wasser (Näh. s. → Simpl.2) Tarrenz ObInnt., Vorau OSt.; es wird f.d. Taufe (→ Simpl.1 u. Taufzeremonie) u. auch z. Besprengen d. Äcker verwendet (um Gottes Segen f.e. gute Ernte zu erbitten) Tarrenz ObInnt.; z. Besprengen v. Mensch u. Tier, z. Besprengen d. Felder am Ostersonntag beim → <q>(Gruͤn)gên</q> u. wenn e. Gewitter kommt Vorau OSt.; es wird/wurde auch dem Vieh eingegeben, dann soll(te) es gegen Zauberei gefeit sein ebd.; Syn. → <q>(Ôster)waßer</q>; </usg>
					</sense>
					<sense n="2.">
						<usg>d. Wasserweihe selbst Prutz ObInnt., Kufstn. UInnt.; </usg>
					</sense>
					<sense n="3.">
						<usg>d. erste Taufe nach Ostern m.d. neugeweihten Wasser Matrei NTir. (sie gilt als vornehm u. kostet mehr), <ref type="bibl">Steir.Wb. 485</ref> (<q>Ostertauf</q> M. u. <q>-taufe</q> F.); dazu ausführl. <persName>Haider Tir.Brauch (1985) 183</persName> u. für Brixen STir. u. Umg. <persName>J. Baur</persName> in Schlern-Schriften 42 (1938) 92f.; s.a. HDA 6,1356f. (u. <q>Ostertauf</q>). </usg>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Schiff[s])taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>„Taufe“, feierl. Namensgebung e. Schiffes vor dem Stapellauf Gmunden oö.Skgt. (<pRef>šifdaof</pRef>) u. ugs. (<pRef>šifs-</pRef>). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Waßer)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg/>
					<sense n="1.">
						<usg>d. Wasserweihe zu Ostern Mies Egerl.; </usg>
					</sense>
					<sense n="2.">
						<usg>†d. Taufe m. Wasser im Gegensatz zur „Bluttaufe“ (Martyrium eines Nichtgetauften an Stelle der sakramentalen T.): </usg>
						<sense>
							<cit type="example">
								<quote>Ob er wol .. den wassertauff nit erlangen könen, hat er doch zu der Tauff des bluets geeilt </quote>
							</cit>
							<usg>Gesch.Wiedertäufer (1618) 369. </usg>
						</sense>
						<usg>Vgl. mhd. <q>waʒʒer-toufe </q> F. </usg>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Weiber)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(Nôt)taufe</q> STir.Wb. 300, Hochneukn. söNÖ. </usg>
				</re>
				<respons locus="name value" resp="E.G."/>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=42" n="WBÖ 4, 1054."/>
			</entry>			

			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="Taufel">
					<orth norm="Tauchper">Taufel</orth>
					<reg/>
				</form>
				<gramGrp>
					<gram type="gender">Fem.</gram>
				</gramGrp>
				<note>(Faß-)Daube, Schaufelbrett d. Mühlrades u.dgl. (Näh. s.u.) binnenbair. (bes. mbair. u. s-,mbair. Übergangsgeb.) m. St.Johann WUng., Brünn, Wisch.; Syn. → <q>Taufe</q>; </note>
				<etym>nur im Bair. bel., analog den GeräteN auf <m>-(e)l</m> gebildet zu → <q>Taufe</q> (Näh. s.d.); zur Endg. <m>-(e)l</m>, die manche Fremdw. erst im Dt. [gemeint ist wohl: im Nhd.] angenommen haben, vgl. <ref type="bibl"><persName>Wilmanns</persName> Dt.Gramm. 2,269</ref> (Parallelfall mlat. <q>manga</q> &gt; mhd.
<q>mange</q> Rollholz, nhd. <q>Mangel</q>; vgl. → <q>Mange, Mangel</q>). – <ref type="bibl">
						<persName>Grimm</persName>
					</ref> DWB² 6,407, <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,491</ref>. </etym>
				<lbl type="header">Belegauswahl (Lautung)</lbl>
				<form>
					<usg>(zur <c>l-</c>Vokalisierg. vgl. Lgg. § 49d1): </usg>
					<form type="dialect">Sg.: <pRef>taufl, -ao-</pRef> Tir.Id. 740, Fendels ObInnt., Straßbḡ. Gurkt., ObMurgeb. verbr., Mürzt., Wald ObSt.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>taufe, -ao-</pRef> Maltat. (auch in → <pRef>[Schaff]-</pRef>), Eisentratten Liesert., Katscht., Lung.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>daofü, -ö, -e</pRef> ObSt., Sa., OÖ., NÖ., W., n-, mBgl. (<pRef>t-</pRef>), SMä., mBöW, St.Johann WUng., <pRef>taovl</pRef> Schöllschitz Brünn, <pRef>tǭvl</pRef> Wisch. lt. <ref type="bibl"><persName>Beranek</persName> SMä. (1936) 106</ref>; </form>
					<form type="dialect">Pl.: auf <pRef>-ln, -ün, -ön, -ən</pRef> u.ä. verbr.; </form>
					<form type="diminutive">Dem.: <pRef>-daefae</pRef> Fusch Pinzg. (in → [Salz]-). </form>
				</form>
				<lbl type="header">Bedeutung</lbl>
				<note>
					</note><note>
					</note><note>
					</note><note>
					</note><lbl type="header">Wortbildung (Komposita)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Peil)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>d. Daube, in der sich d. Loch f.d. Faßspund (→ <q>Peil II</q> Bed.2) befindet Prambachkn., Gmunden OÖ, Oö.Wb. 207, Schöllschitz Brünn. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Prust)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Brett, das sich d. Faßbinder od. Zargenschneider als Schutz vor d. Brust klemmt, wenn er Faßdauben m.d. Reifmesser bearbeitet Schönbg. mBöW. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Putten)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Daube einer → <q>Putte I</q> Bed.1 Waldv. ve. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Putter)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → Simpl.3b m. Löchern Kammern Liesingt. (Pl.). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Fall)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. Oberwölz ObMurgeb. (Pl.). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Falz)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>besondere, etw. dickere Faßdaube: „an einem Faß zwei innen u. zwei außen“ *Skgt.-Lex.(1768; <q>Falztaufel</q>). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Faß)taufe</orth>
					</form>
					<pc>, </pc>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Fäßlein)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>verdeutlichend f. → Simpl.1 Kammern Liesingt. (hier <q>faßl-</q>), Maltat., ve. OÖ. u. NÖ., Schönbg. mBöW u. wohl sonst verbr. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Hand)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Daube e. Schaffes od. e. ähnl. Holzgefäßes, länger als d. anderen Dauben u. m.e. Loch z. Tragen versehen Umg.Straßbḡ. Gurkt., OÖ. verbr., auch <ref type="bibl">Oö.Wb.</ref> 116, Poysdf., Gerolding NÖ; Syn. → Simpl.2, <q>(Hieng)-</q>, <q>(Loch)-</q>, <m>(Ö̂r)-</m>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Hieng)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(Hand)taufe</q> Frankenfels Pielacht., Waldv., u-,mBöW. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Kar)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Brett v. → <q>(Prëss)kar</q> (Preßgefäß) der Weinpresse, Abb. bei <persName>Braun</persName> °Rohrendf.Pulkaut. (1958) 303f.; vgl. → <q>(Wein)prësse</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Kůf)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Brettchen e. → <q>Kůfe</q> (Faß): <q>Item die Kleuzer [vgl. → kleuzen spalten] sollen die Kuefftauffeln vnd Spangen machen in rechter Duͤck vnd Leng; auch alweg laynend Holz hinder in haben, auch die Beschlagtaufflen vnd klain Holz zu rechter Weil vnd Zeit machen, damit es duͤrr werde </q><ref type="bibl"><persName>Lori</persName> Bergrecht 127f. (Salzbḡ. 1489)</ref>; vgl. <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,491</ref> (<q>Kuefdaufel</q>). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Lâg)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>d. unteren hölzernen Teile e. Fasses <persName>Resch</persName> Bgl. (1980) 137 (Pl.). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Lâger)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. Gmunden OÖ, Schöllschitz Brünn. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Ge-lëck)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>hölzerner Behälter z. Aufbewahren v. Viehsalz Wald ObPinzg. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Loch)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(Hand)taufe</q> Treskowitz SMä.; jedes Schaff hat zwei <q>L.</q> als Handhaben ebd. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Mël)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Holzgefäß f. Mehl: <q>melltaufel</q> Inv.Zillert.(1563), zit. nach <ref type="bibl">Tir.Wb. 2,632</ref>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Ör)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(Hand)taufe</q> Brambg. ObPinzg.; jedes Schaff hat zwei <q>Ö̂.</q> als Griffe ebd. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Raspel)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>„halbrundes, ein Fuß langes Brettchen z. Zusammenfassen des noch guten Salzes i.d. Zille“ °Skgt.-Lex.(1768; <q>Raspeldaufel</q>). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Salz)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>hölzerner Behälter f. Salz Fusch Pinzg. (auch Dem.); <q>salztauffel</q> Inv.Zillert.(1563), zit. nach Tir.Wb. 2,632. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Schaff)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Daube e. Schaffes Maltat. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Schlag)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → Simpl.3b <persName>Fiala</persName> °Gr.Arlt.(1965) 72. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Be-schlag)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>Bed. unklar, d. Bel. s.u. → †<q>(Kůf)taufe</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>†(Stoß)taufe</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>„langes Rundholz mit 3 Zoll breitem Löffel, das zum Hineinstoßen des Bodens in das Zentnerfaß dient“ °Skgt.-Lex.(1768; <q>Stoßtaufel</q>). S.a. → <q>†Täufling</q>. </usg>
				</re>
				<respons locus="name value" resp="E.G."/>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=52" n="WBÖ 4, 1074."/>
			</entry>			

			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="Taufel_2">
					<orth norm="Tauchper">Taufel</orth>
					<reg/>
				</form>
				<note>Fischernetz, → <q>(Tauch)pêr</q> (→ <ref target="Per_2">Pêr II</ref>) </note>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=54" n=" WBÖ 4, 1077. "/>
			</entry>			

			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="taufeln">
					<orth norm="taueln_2">taufeln</orth>
					<reg/>
				</form>
				<note>leicht regnen, → <ref target="taueln">tāueln</ref></note>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=54" n=" WBÖ 4, 1077. "/>
			</entry>			

			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="daufen">
					<orth norm="daufen">daufen</orth>
					<reg/>
				</form>
				<gramGrp>sw. u. st.<gram type="pos">Vb.</gram></gramGrp>
				<sense>hastig essen, würgen, coire; </sense><etym>Etym.: entl. aus slow. <q>dáviti</q> würgen, drücken; s.a. → <q>daudeln</q>. </etym>
				<lbl type="header">Belegauswahl (Lautung)</lbl>
				<form>
					<form type="dialect"><pRef>ḏau̇vm</pRef>, PPt. <pRef>ḡəḏau̇vət</pRef>, <pRef>ḡəḏau̇vm</pRef>; </form>
				</form>
				<lbl type="header">Bedeutung</lbl>
				<sense n="1.">
					<usg>hastig, unschön essen, würgen <ref type="bibl">Gott.Wb. 1,99f.</ref>; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>ḡu̇ət khai, et lai ḏau̇v əs aßn ahȱ inin </quote>
						</cit>
						<usg>kaue gut, würge das Essen nicht nur so hinein Untere Seite Gott.Wb. ebd.; </usg>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="2.">
					<usg>coire <ref type="bibl">Gott.Wb.</ref> 1,99f.; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>a ḏiərn ḏau̇vm </quote>
						</cit>
						<usg>m.e. Mädchen Geschlechtsverkehr haben Moschnitze Gott.Wb. ebd. </usg>
					</sense>
				</sense>
				<lbl type="header">Wortbildung (Komposita)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(zu-ein-ander)daufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>zerknittern: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>et ḏau̇v ḏə pfoait ažȱ tsənonḏər </quote>
						</cit>
						<usg>zerknittere das Hemd nicht so Untere Seite <ref type="bibl">Gott.Wb. 1,100</ref>. </usg>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(zer)daufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>verdrücken: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>s pettə išt ḡonts tsəḏau̇vət </quote>
						</cit>
						<usg>d. Bett ist ganz verdrückt Gott.Wb. ebd. </usg>
					</sense>
				</re>
				<lbl type="header">Wortbildung (Ableitung)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="derivative">
						<orth norm="daufigen">daufigen</orth>
					</form>
					<pc>. </pc>
				</re>
				<respons locus="name value" resp="E.G."/>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=54" n="WBÖ 4, 1077."/>
			</entry>			

			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="Taufen_1">
					<orth norm="Taufen">†Taufen</orth>
					<reg/>
				</form>
				<gramGrp><gram type="gender">Mask.</gram> (?)</gramGrp>
				<sense>Holzriese, Gleitbahn f. Baumstämme Vintschg., nur hist.; </sense><etym>etym.: wohl zu rätorom. bzw. trent. <q>tovo</q>, das auf lat. <q>tǔbus</q> Röhre zurückgeht, vgl. <ref type="bibl"><persName>Schneider</persName> Tir.(1963) 639</ref>, <ref type="bibl"><persName>Finsterwalder</persName> Tir.Namenkde. 231</ref> u. <ref type="bibl"><persName>Meyer-Lübke</persName> Nr.8969</ref>; eingedeutscht m. ahd./mhd. <c>-û-</c>. </etym>
				<lbl type="header">Bedeutung</lbl>
				<sense>
					<cit type="example">
						<quote>Tät er denselben tag mit dem holz an vich oder leiten auf den gemainen taufen ainen </quote>
					</cit>
					<def> [Schaden] </def>
					<ref type="bibl">Ö.Weist. 4,133,36f. (Prad u. STir. 1711)</ref>
					<pc>; </pc>
				</sense>
				<sense>
					<cit type="example">
						<quote>Und wenn ainer in der zeit holz treibt in ainen taufen </quote>
					</cit>
					<usg>ebd. 4,176,21f. (Tschengls STir. 1611)</usg>
					<pc>; </pc>
				</sense>
				<usg>als FlN in Algund STir. <q>in loco qui dicitur in dem Taufen </q><persName>Stolz</persName> STir. 3/2,195 (Meran STir. 1310); weitere FlN in Tir. s. <ref type="bibl">Tir.Wb. 2,632</ref>;</usg>
				<lbl type="header">Wortbildung (Komposita)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(Holz)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → Simpl.: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Verer von der holzdaufen wegen oder der holzrissen, derselben sein zwelf oder dreizechen, die in der gemain Bradt seint </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Ö.Weist. 4,133,31f. (Prad STir. 1711).</ref>
					</sense>
				</re>
				<respons locus="name value" resp="E.G."/>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=54" n="WBÖ 4, 1077."/>
			</entry>			

			<entry>
				<form type="lemma" xml:id="taufen_2">
					<orth norm="taufen">tāufen</orth>
					<reg>tauffen täuffen </reg>
				</form>
				<form type="variant" subtype="nebenlemma">
					<orth norm="taufen">tǟufen</orth>
				</form>
				<form type="variant" subtype="nebenlemma">
					<orth norm="Täufer">-ff-</orth>
				</form>
				<gramGrp>sw.Vb. (in Gott. auch st.)</gramGrp>
				<sense>taufen (im christl. Sinn); m. Wasser begießen; (Wein) verwässern usw. (Näh. s.u.) allg. m. SI; </sense><etym>mhd. <q>toufen, töufen</q> sw.Vb. untertauchen, taufen, ahd. <q>toufen</q>, as. <q>dōpian</q>, got. <q>daupjan</q>; m. Ablt. zur idg. Wz. <q>*dheu-b-</q> tief, hohl <ref type="bibl"><persName>Pokorny</persName> 1,267f.</ref>; d. urspr. Bed. war also „tief machen, ein-, untertauchen“; wie d. Bed.Übertr. von „untertauchen“ auf „taufen, im christl. Sinn“ zustande kam, ist nicht ganz geklärt; d. Herleitung der Bed. „taufen, im christl. Sinn“ aus got. <q>daupjan</q> dass. wird als möglich <ref type="bibl"><persName>Kluge</persName>²² 723</ref> bzw. als sicher angesehen <ref type="bibl">Duden Etym.²  702</ref> (Näh. s.d.); zur christl. Mission in unserem Geb. u. der damit zusammenhängenden christl. Terminologie vgl. <ref type="bibl"><persName>Frings</persName> Germ.Rom. 15 (Fn.2), 28f., 29 (Fn.), 32</ref>, <persName>I. Reiffenstein</persName>: Das Ahd. u. d. irische Mission im obd. Raum. Innsbrucker Beitr. z. Kulturwissenschaft, Sonderh. 6 (1958) u. <persName>Wiesinger</persName> Got.Lw.i.Bair., bes. 183f. – <ref type="bibl"><persName>Grimm</persName> DWB 11/1/1,188f.</ref>, <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> (<q>tâuffen</q> wie hd. taufen; in etw. eintauchen), <ref type="bibl">Vlbg.Wb. 1,541f.</ref>, <ref type="bibl">Schwäb.Wb. 2,109f.</ref> (<q>täufeⁿ, taufeⁿ</q>), <ref type="bibl">Schweiz.Id.</ref> 12,564f. (<q>tauffeⁿ I</q>). </etym>
				<lbl type="header">Belegauswahl (Lautung)</lbl>
				<form>
					<usg>(zu mhd. <m>ōu-</m> s. Lgg. § 21 u. K.17, <persName>Wiesinger</persName> 2,123f. u. K.16; zum unterbliebenen Umlt. vor best. Kons. vgl. Lgg. § 23c1; zum Umlt. mhd. <m>-öu-</m> ebd. § 22a4; zur Entw. von Langvok. u. Fortisreibelt. ebd. § 34i,j; zur Inf.Endg. ebd. § 46h u. K.24, <persName>Wiesinger</persName> Verb K.2; vgl. auch d. Ltg. u. → <q>Tāufe</q>, °DAÖ 748 sowie TSA 1,48): </usg>
					<form type="dialect"><pRef>tōfen</pRef> Sieb.Gm., <pRef>tǭfɐn</pRef> Dreiz.Gm.,  <pRef>tǭɐvɐn</pRef> Lus., <pRef>tāvən</pRef> Fersent., <pRef>tāfn</pRef> Plad., <pRef>tāfm</pRef> Gott.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tāfn</pRef> sbair.Tir. verbr., jedoch <pRef>tāfn, -fm</pRef> STir., <pRef>tōfn</pRef> Kappl Pazn., Fendels, Imst ObInnt., Ötzt.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tōfə, -ɐ</pRef> (auch <pRef>-ǭ-, -ou-</pRef>) Steeg, Elbigenalp obLecht., Tannhm. Außf., Pettneu, St.Anton Stanzert., Pazn., Samn., ObInnt. <ref type="bibl">Tir.Id.</ref> 733; <pRef>tēfə</pRef> Außf. verbr.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tafn, d-</pRef> Natters Wippt., Tux obZillert., mbair.Tir., auch Tir.Id. 733 (<pRef>tâfen, taffen</pRef>), Tir.Wb. 2,632 (<pRef>tâffn, taffn</pRef>); </form>
					<form type="dialect"><pRef>tāfn</pRef> u.ä. Kä., ObMurgeb., Stainz WSt., <pRef>dafn, -m</pRef> obMurt. ve., obEnnst., Gaishorn ObSt., Mürzt., nOSt., <pRef>dafɐ</pRef> Gams ObSt., <pRef>tāfɐn</pRef> Ranten obMurt., Sulmt.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tafn</pRef> Lung., <pRef>daofm</pRef> Flachg. (jedoch <pRef>dafɐ</pRef> Gr.Gmain, Wals-Siezenhm., Faistenau, Koppl), <pRef>dafn, -fm</pRef> Sa. sonst (ve. daneben schon <pRef>daofm</pRef>), z. Grenze <pRef>a/ao</pRef> in Sa. u. tw. OÖ. sowie Skgt. vgl. <persName>Reiffenstein</persName> Sa. (1955) K.8; </form>
					<form type="dialect"><pRef>dafm</pRef> OÖ. verbr. (daneben auch schon <pRef>daofm</pRef> u.ä.), jedoch <pRef>dafɐ</pRef> Eisenwz., <pRef>daofɐ</pRef> St.Pankraz Eisenwz., Kremsmst., Sierning Traunv., Liebenau, Dimb. uMühlv.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>dafn, -m</pRef> Dreiländerecke NÖ-OÖ-St., söNÖ, ve. Wr.Beck. u. Mostv., Feistritz NÖ, <pRef>dafɐ</pRef> Weinv., Mostv., Dreiländerecke NÖ-OÖ-St., sNÖ, <pRef>daofɐ</pRef> u.ä. NÖ sonst verbr., daneben überall schon <pRef>daofn, -fm</pRef> u.ä.; <pRef>daofm</pRef> W.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tafm, tafm</pRef> m-,sBgl. ve., <pRef>tafɐ, āo-</pRef> nBgl. ve.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>daofɐ</pRef> SMä.; <pRef>dafn, -Fm</pRef> SBö.; <pRef>dafm</pRef> BöW verbr. (<pRef>dafɐ</pRef> ve. m-, obBöW); <pRef>dafn, -fm</pRef> Egerl.; <pRef>taofɐ</pRef> Isztimèr Ung., Brünn; <pRef>tāfɐ</pRef> St.Johann WUng.; </form>
					<form type="dialect"><pRef>tǫfɐ</pRef> Wisch. <ref type="bibl">
							<persName>Beranek</persName>
						</ref> SMä. (1936) 106 (m. Monoph. <pRef>ao &gt; ǫ</pRef> , vgl. <persName>Beranek</persName> ebd.); </form>
					<form type="dialect"><pRef>tafm</pRef> Simmersdf. nIgl., <pRef>taf</pRef> nIgl. Lgg. § 46i1 (zum Schwund der Inf.Endg. vgl. <persName>Budin</persName> °Igl.[1941] 32f.); </form>
					<form type="dialect">- PPt.: <pRef>ḡətāfət</pRef> und <pRef>ḡətāfm</pRef> Gott.Wb. 2,372, <pRef>ḡetāft</pRef> Plad.Wb. 435, <pRef>gətafət</pRef> Tux obZillert., <pRef>gətōfət</pRef> Längenfd. obötzt., <pRef>gətaFt</pRef> u.ä. (m.d. Stammvok. des Inf.) sbair. sonst, <pRef>daft, daoft</pRef> u.ä. m-, nbair. </form>
				</form>
				<lbl type="header">Bedeutung</lbl>
				<sense n="1.">
					<usg>Taufen, d. → <q>Tāufe</q> 1 spenden allg.; in Wendg. u. Füg. m. Akk.Obj.: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>das Kind taufen </quote>
						</cit>
						<def> ve., </def>
						<cit type="example">
							<quote>der Pfarrer hat es getauft </quote>
						</cit>
						<def> ve.; </def>
					</sense>
					<sense>
						<usg><q>das Kind taufen lassen </q> verbr., z.B. </usg>
						<cit type="example">
							<quote>soltß es glai tōfn lǫßn </quote>
						</cit>
						<placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#1C.1m02">Fendels obstObInnt.</placeName>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<usg>in Wendg. ohne Akk.Obj.: <q>taufen gehen </q> m.d. Täufling zur Taufe gehen mbair. verbr.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>mårŋ wäχts tsɐn tafn </quote>
						</cit>
						<usg>morgen wird es zum T., findet d. Taufe statt <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#4.1">Lungau</placeName>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>hae(n)d iß dsǫn daofm gę(n) </quote>
						</cit>
						<usg>heute ist d. Taufe <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#5.1c07">Mühlheim Innv.</placeName>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg><q>taufen </q> i.d. Bed. (das Kind) taufen lassen ve., z.B. <q>zi ǫnt ḡetāft </q> sie haben d. Taufe vornehmen lassen <ref type="bibl">Plad.Wb.</ref> 435, <q>lai pəhent [schnell] tāfm  </q> Untere Seite <ref type="bibl">Gott.Wb. 2,372</ref>, </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>et vu̇rt [nicht sofort] tāfm, aßəs šepfarle [„Schöpferlein“, dämon. Wesen, das d. Schicksal beeinflußt] ḇos ḡu̇ətəs šepfait </quote>
						</cit>
						<usg>nicht gleich taufen, damit das „Schöpferlein“ etwas Gutes schöpfe: man wollte dadurch urspr. d. heidnischen „Schöpferlein“ nicht durch d. christl. Taufe verscheuchen ebd. 2,253 (u. <q>schöpfen²</q>); s.a. → <q>Tāufe</q> 1 (u. Tauftermin); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>ḇaon ḇats taofɐ? </quote>
						</cit>
						<usg>wann werdet ihr taufen, d.h. zur T. gehen Kumrowitz Brünn; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>der N. hat taufen lassen</quote>
						</cit>
						<pc>, </pc>
						<cit type="example">
							<quote>der N. hat getauft</quote>
						</cit>
						<usg>er hat sein Kind t. lassen Königswerth Egerl.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg><q>deutsch taufen</q> unter Verwendg. d. dt. Taufformel t. STir.Wb. 62 (Brixner Visitationsprot. 1570); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg><q>bedingungsweise taufen</q>: <q>Am 19. November  [1734]  ist ein totgeborenes Kind .. bedingungsweise getauft .. worden </q> Taufb. aus einem nicht bel. Ort in d. Umg. v. Kufstn. 1734 lt. <ref type="bibl"><persName>Hörmann</persName> Tir.(1909) 399</ref>: totgeborene Kinder brachte man in e. Wallfahrtsort, legte sie vor d. Gnadenbild nieder, betete u. rieb d. Kind u. wartete auf e. Lebenszeichen. Vermeinte man e. solches zu entdecken, wurde d. Kind rasch getauft u. dann christl. begraben. Solche Wallfahrtsorte waren z.B. Trens b. Sterzing STir. u. d. Pfarrkirche von Brixen STir. <persName>Hörmann</persName> ebd. 399f.; s.a. → <q>Tāufe</q> 1 (u. Tauftermin); </usg>
					</sense>
					<usg>– historisch, literarisch: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote> So der man wirt getôffet so sint im abe gestrôffet / die sunde </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Milst.Genesis (um 1120) 16,33f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Den îlte man dô toufen[den beeilte man sich zu t.] und gap im einen namen</quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Nibelungenlied (um 1200) 716,1</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Sine wolde niht erwinden [sie wollte nicht davon ablassen] .., / daz getoufet würde daz Etzelen kint / nâch kristenlîchen rehte </quote>
						</cit>
						<usg>ebd. 1388,1f.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>daz [e. Kind] touft der heilig Sixtus </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Enikel</persName> Weltchr.(um 1270) 24 796</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>daz sich der kunic wolde toufen</quote>
						</cit>
						<def> sich t. lassen wollte </def>
						<ref type="bibl"><persName>Ottokar</persName> Reimchr.(Anf.14.Jh.) 13 459</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>er toufte sich in kurzer zît</quote>
						</cit>
						<usg>ebd. 19 314</usg>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Er ist din und getauft </quote>
						</cit>
						<usg><persName>Heinrich v. Neustadt</persName> Gottes Zukunft (14.Jh.) 6 626; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Da man nuͤ den edlen Kung wolt tauffen </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Kottannerin</persName> (15.Jh.) 20,38</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Item Wolfgang täfften Juden 1 tal d </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">°Rechnungsb.Klosterneubḡ.NÖ (1510) 1/8</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote> Dem 29. aprilis hat man einem jungen Juden von 19 jarn in der pfarkirchen gethauft </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Egerer Chr.(1572) 401,110</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Den 13. tag Marczi ist Ain Staunhöchtl gedafft </quote>
						</cit>
						<usg>Neukn./V. OÖ (hs. Taufb. 1598)</usg>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>daf'n </quote>
						</cit>
						<usg>taufen <persName>Ziska</persName> (1822) 65 (Reg.); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Er is á 'tááfter Jud' in der Kutten </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Nagl</persName> NÖ (1889) 171</ref>
						<pc>. </pc>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="2.">
					<usg>Jemandem bei d. Taufe e. Namen geben; heißen: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>einen Hans taufen </quote>
						</cit>
						<usg>ihn auf d. Namen Hans t. <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#1C.1n01">Imst Tir.</placeName>, <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#5.2b46">Weibern OÖ.</placeName> u. wohl verbr.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>er ist auf Franz getauft  </quote>
						</cit>
						<usg>er heißt Franz Umg.Herzogenbḡ. NÖ. u. wohl verbr.; hist., lit.: </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>wie der gouch getoufet sî </quote>
						</cit>
						<usg>wie der Narr genannt wird, heißt <ref type="bibl"><persName>Neidhart</persName> (13.Jh.) WL 25,5,9</ref>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote> Gelobt ain heilger ritter vein, / Achacius, und Johannes toufft Henselein </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Oswald</persName> (Anf.15.Jh.) 57,34f.</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Tås Kint is' 'taft wåa'n Marie </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Bünker</persName> Heanz.Mda. (1906) 122.</ref>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="3.">
					<usg>†Einen Lehrling nach Abschluß seiner Lehrzeit bei e. scherzh. Zeremonie m. Wasser begießen od. in Wasser tauchen (dadurch soll er symbol. von den schlechten Gewohnheiten d. Lehrzeit gereinigt werden, vgl. Duden DWB 3,950 u. <q>gautschen²</q>): bei dieser Zeremonie sprach d. Altknecht zum Lehrjungen die althergebrachten Formeln: <q> Du sollst aber getauft werden bei dieser Frist, sag an mir Deinen Namen und Stammen, so will ich Dich taufen in Gottes Namen</q>;  u. weiter: <q> Das Taufen kann Dir niemand wehren, aber Dein Name u. Stamm muß verändert werden </q>; dann sprang d. Lehrjunge in d. Brunnen ADRIAN Sa. (1924) 87 (Salzbḡ. bis Anf.19.Jh.); s.a. → <q>(Metzger)sprung</q>;  </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Die ungebührlichen Gebräuche bei Loszählung der Jungen, als Hobeln, Schleifen, Predigen, Taufen .. haben zu unterbleiben </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl"><persName>Otruba</persName> 350 (W. 1732)</ref>
						<def>; s.a. → </def>
						<cit type="example">
							<quote>Tāufe</quote>
						</cit>
						<def> 3, </def>
						<cit type="example">
							<quote>gautschen</quote>
						</cit>
						<pc>. </pc>
						<usg/>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="4.">
					<usg>Mit Wasser begießen Lüsen STir., Weer Tir., <ref type="bibl">Wr.Wb. (1929) 191</ref>; überschütten, eintauchen <ref type="bibl">Tir.Wb. 2,632</ref>; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>ich bin sauber/ordentlich getauft worden </quote>
						</cit>
						<usg>ich bin v. Regen ganz durchnäßt worden (scherzh.) mbair. verbr., Königswerth Egerl.; Syn. → <m>(ab)-</m> 2; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>naß sein/ausschauen wie e. getaufte Maus </quote>
						</cit>
						<usg>stark durchnäßt sein, sodaß Kleidung u. Haar am Körper kleben wie d. Fell e. nassen Maus <ref type="bibl">Tir.Wb. 2,632</ref>, mbair. verbr., auch <ref type="bibl">Wr.Wb. (1873) 163</ref>; Syn. <q>gebadete Maus</q> (→ <q>Maus</q>); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>bald hat s' [e. Frau] d'schwarzen Haar gar nur z'ruck gkampelt und in ein Bund z'samm draht, und da schaut s' aus, wie ein taufte Maus </quote>
						</cit>
						<ref type="bibl">Eipeldauer (18.Jh.) 19,4</ref>
						<pc>; </pc>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote> Ich taufe dich mit Wasser, / Ich taufe dich mit Wein, / Ich taufe dich mit Spiritus / Und hau dir eine rein </quote>
						</cit>
						<usg>(Spottspruch d. Kinder) <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#5.2a39">Traun OÖ.</placeName>, <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#6.5">W.</placeName></usg>
					</sense>
				</sense>
				<sense n="5.">
					<usg>In eine Flüssigk. Wasser mischen u. sie dadurch verfälschen, im bes. Wein verwässern: </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote> den Wein taufen; der Wein ist getauft; der Wirt tauft den Wein </quote>
						</cit>
						<usg>so u. ähnl. (u. mit scherzh. Beiklang) <ref type="bibl">Tir.Id. 733</ref> u. Tir. ve., Straßbḡ. <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#2">Kä.</placeName>, Gr.Lobming <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#3">St.</placeName>, mbair. verbr., Königswerth Egerl.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>den Wein tauͤfen</quote>
						</cit>
						<usg>„vieles Wasser darunter gießen“ Mda.d.Ö.(1811) 66; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg>subst. PPt. <q>ɐ daftɐ </q> e. verwässerter Wein Weibern <placeName type="Bundesland" ref="/geodata-wboe.xml#5">OÖ.</placeName>; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg>Milch, Wein m. Wasser verfälschen <ref type="bibl">Wr.Wb.(1929) 191</ref>; Syn. → <q>pantschen</q> Bed.1 (w.d.); es liegt möglicherweise d. Vorstellung zugrunde, daß d. Wein durch Zugabe v. Wasser „christlich“ wird, zum Unterschied vom jüdischen ungewässerten Wein, vgl. <ref type="bibl"><persName>Grimm</persName> DWB 11/1/1,190f.</ref>; </usg>
					</sense>
					<usg>übertr. Ra.: <q>den Wein mit Wasser taufen</q> Wahres m. lügenhaften Berichten vermischen, sodaß es nur noch schwer zu trennen ist <ref type="bibl"><persName>Neuner</persName> °Ungenach OÖ (1966) 344.</ref></usg>
				</sense>
				<sense n="6.">
					<usg>†Lebkuchen m. Farbe bestreichen Judenbḡ. 1778 lt. <ref type="bibl">Steir.Wb. 145</ref> (in d. ä. Lebzelterspr.). </usg>
				</sense>
				<sense n="7.">
					<usg>Wohl übertr. v. Bed.4: <q>Fögellein t. </q> flache Steine so über e. glatte Wasseroberfläche werfen, daß sie mehrmals aufhüpfen Lung.; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>de kxindɐ štęɐnt ban sęɐ und tęɐnt fēgae tafn </quote>
						</cit>
						<usg>d. Kinder stehen am See u. tun „Vögelein t.“ ebd.; Syn. → <q>plätteln II</q> Bed.1 (w.d.). </usg>
					</sense>
				</sense>
				<lbl type="header">Wortbildung (Komposita)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(ab)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>1) nottaufen Thiers. Tir. (u. zwar d. eigentl. Vorgang d. Wassergießens vornehmen, bes. bei d. Nottaufe), Illmau Waldv.; vgl. <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> (<q>abtâuffen</q> nottaufen) u. → <q>(nôt)taufen</q>; – 2) stark durchnässen: <q>es hat mich abgetauft</q> der Regen hat mich ganz durchnäßt SBö. ve., vgl. → Simpl.4. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(zu-ruck)abtaufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(zu-ruck)taufen</q><placeName type="Region" ref="/geodata-wboe.xml#5.2e">Linz</placeName>, Mühlhm. OÖ. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(for-aus)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(for)taufen</q> Umg.Straßbḡ. Kä. (es wird vermieden). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(fögellein)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>s. → Simpl.7. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(for)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>einem Kind e. Namen geben, der im Kalender (bald) nach dem Geburtstag des Kindes steht ve.; <q> Es wurde vorgetauft (im 16.Jh. nach den Matriken), d.h. die Namen wurden vom bekannten Heiligen genommen, der demnächst im Kalender aufschien </q> Grieskn. OÖ Rieder Volksztg. 18.10.1933; man soll nicht zu weit <q>vort. </q> , sonst muß d. Kind <q>dem Namen nachlaufen</q> (→ <q>[nâch]lāufen</q>) Obermösel Gott., Traun, Gmunden OÖ, Puchbg. NÖ; s.a. → <q>Tāufe</q> 1 (u. Namenswahl); <q>(forāus)taufen</q>, <q>(für)taufen</q>, <q>(für-hin)taufentaufen</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(frāu[en])taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>e. Kind nottaufen (von d. Hebamme vorgenommen) <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#2.1b04">Rangersdorf Kä.</placeName>, <ref type="bibl">Steir.Wb. 250</ref> (<q>frau[n]taufen</q>), OÖ verbr., auch <ref type="bibl">Oö.Wb. 86</ref>, Illmau Waldv., SBö. ve., BöW; </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>s ghid hǫd frao(n)daft wę'n miɐßn</quote>
						</cit>
						<usg>d. Kind mußte v.d. Hebamme notgetauft werden (weil es nicht lebensfähig zu sein schien) Weibern Hausruckv.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote> Zehn Kindern gab sie das Leben; das 11., frauengetauft, und die Mutter sind gestorben </quote>
						</cit>
						<usg>Taufkn. Innv. Rieder Volksztg. 6.2.1935; </usg>
					</sense>
					<usg>Ltg. des Bw.: <pRef>frao-</pRef> u.ä. Steir.Wb. 250 (neben <pRef>fraon-</pRef>), Traun OÖ, Hohenfurth SBö., <pRef>fraon-, frao(n)-</pRef> u.ä. sonst; vgl. <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,803</ref> (<q>frâutâufen</q>) u. → <q>(Frāu[en])tāufe</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(für)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(for)taufen</q><placeName type="Region" ref="/geodata-wboe.xml#4.3d">Großarltal</placeName></usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(gä̂h)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>nottaufen Straßbḡ., Rangersdf. Kä., Illmau <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#6.3">Waldv.</placeName>, Rosenbg. SBö.; Syn. → <q>(nôt)taufen</q>; s.a. <ref type="bibl">Bayer.Wb. 1,588</ref> (<q>jaehtâuffen</q>). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(für-hin)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>dass. wie → <q>(for)taufen</q> Hartbg. St., Weibern OÖ., <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#6.4">Weinv.</placeName> (1890), Illmau Waldv., W., Schönbg. BöW. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(nâch-hin)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>einem Kind d. Namen eines verstorbenen Geschwisterchens geben binnenbair. (Egerl. nicht bel.) m. Obermösel Gott., Kumrowitz Brünn, Simmersdf. Igl. (d. Bel. stammen aus d. Zeit um 1920): man vermeidet/vermied es ausdrücklich, da es den (baldigen) Tod des Kindes bedeutet(e) Purgstall NÖ., W., Hohenfurth SBö., Simmersdf. Igl.; </usg>
					<sense>
						<usg>– es wird/wurde manchmal gemacht, von Abergläubischen aber als schlecht f.d. Kind angesehen Obermösel Gott. (nicht gern gemacht; nur, wenn es d. Name des Vaters od. d. Mutter ist/war), Weer, Niederndf. Tir., Straßbḡ. Kä., Gr.Lobming, Hartbg. St., Gr.Arlt., <placeName type="Ort" ref="/geodata-wboe.xml#4.2c01">Fusch Sa.</placeName> (b. häufigen Namen wie <q>Johann</q> od. <q>Maria</q> wählt[e] man für d. zweite Kind e. anderen Namenstag), OÖ. u. NÖ. ve., Tullnitz SMä., Schönbg. BöW; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<usg>– man sieht/sah es nicht als unglückbringend an Lüsen STir., Sölden Ötzt., Fendels ObInnt., Stainz WSt., Poysdf. NÖ, SBö. ve., Plattetschl. BöW, Kumrowitz Brünn (bei kinderreichen Familien u. wenn d. gebräuchlichsten Namen schon vergeben sind/waren); </usg>
					</sense>
					<usg>vgl. → <q>(nâch)taufen</q> 1 u. → <q>Tāufe</q> 1 (u. Namenswahl). </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(nâch)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>1) dass. wie → <q>(nâch-hin)taufen</q> Raschala, Spannbg. Weinv.; – 2) e. notgetauftes Kind i.d. Kirche taufen lassen Münzb. <placeName type="Grossregion" ref="/geodata-wboe.xml#5.4">Mühlv.</placeName></usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(nôt)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>nottaufen, durch e. nichtgeistliche Person (meist d. Hebamme), wenn d. Säugling nicht lebensfähig zu sein scheint allg. binnenbair. (eher ugs.) m. Obermösel Gott.; mdal. Syn. → <q>(ab)taufen</q> 1, <q>(frāu[en])taufen</q>, <q>(gä̂h)taufen</q>; s.a. → <q>(Nôt)tāufe</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(zu-ruck)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>einem Kind e. Namen geben, der vor dem Geburtstag des Kindes (u. nach dem 1. Jänner) im Kalender steht; dies gilt/galt als schädl. f.d. Kind, es soll dann in seiner körperl. u./od. geistigen Entwicklg. zurückbleiben allg. binnenbair. m. Obermösel Gott., Kumrowitz Brünn (hier gilt/galt es nicht als unglückbringend), Simmersdf., Smilau Igl.; vgl. auch <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 188, Steir.Wb. 657, Oö.Wb. 342f.; Syn. → <q>(zu-ruck)abtaufen</q>. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(über)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>i.d. Füg. <q>sich übertaufen lassen </q> von d. evangel. in d. kathol. Kirche übertreten Reichenau MKä. </usg>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(um)taufen</orth>
					</form>
					<pc>, </pc>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(üm)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>etw., z.B. e. Straße od. e. Ort, umbenennen ugs. (<m>um-</m>), Königswerth Egerl. (<m>im-</m>); </usg>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>bei uns wird jetzt alles ins Böhmische ümgetauft</quote>
						</cit>
						<usg>Königswerth Egerl.; </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>Jetzt heißt er [e. Ballett] aber nicht mehr d' unerzogne, sondern d' uͤbel gehuͤtete Tochter; vielleicht taufn s' aber wieder um, und da wird er auf d' letzt wohl d' Wienererziehung heißen </quote>
						</cit>
						<usg>Eipeldauer (18.Jh.) 8,22. </usg>
					</sense>
				</re>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="compound">
						<orth>(un)taufen</orth>
					</form>
					<pc>: </pc>
					<usg>nur als PPt. <q>ungetauft</q> nicht getauft (im christl. Sinn) verbr.; </usg>
					<sense>
						<usg>ungetauft verstorbene Kinder wurden früher i.e. Schachtel von Mesner u. Hebamme außerhalb der Friedhofsmauer ohne kirchl. Zeremonie begraben Glanhfn. Kä. u.ä. verbr.; ungetaufte Kinder werden am Jüngsten Tag von Johannes dem Täufer getauft <persName>Haider</persName> Tir.Brauch (1985) 187; sie kommen nicht i.d. Himmel Rosent. SBö., sie kommen an einen Ort ohne Freude u. Leid Traun OÖ.; zur Bestattung u. dem Verbleib der Seele v. ungetauft verstorbenen Kindern s. auch <q>(tôt)ge-poren</q> (→ <q>përen</q>) sowie → <q>Tāufe</q> 1 (u. Tauftermin); </usg>
					</sense>
					<sense>
						<cit type="example">
							<quote>ungetauftes Fleisch </quote>
						</cit>
						<usg>umschreibend für d. Brüste d. Frau (da sie ja erst lange nach der Taufe wachsen u. daher „ungetauft“ sind) Obermösel Gott. </usg>
					</sense>
				</re>
				<lbl type="header">Wortbildung (Ableitung)</lbl>
				<re>
					<form type="lemma" subtype="derivative">
						<orth norm="Taufe">Tāufe</orth>
					</form>
					<pc>, </pc>
					<form type="lemma" subtype="derivative">
						<orth norm="Täufer">Tāufer</orth>
					</form>
					<pc>, </pc>
					<form type="lemma" subtype="derivative">
						<orth>tāufern</orth>
					</form>
					<pc>; </pc>
					<usg>s.a. → <q>†-tāuferisch</q>, <q>Tǟufling</q>, <q>†Tāufung</q>. </usg>
				</re>
				<respons locus="name value" resp="E.G."/>
				<pb facs="lieferung28.pdf#page=54" n="WBÖ 4, 1077."/>
			</entry>			

		</body>
	</text>
</TEI>
